<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
  article-type="research-article" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.5" xml:lang="es">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">asisna</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Anales del Sistema Sanitario de Navarra</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Anales Sis San
          Navarra</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">1137-6627</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Gobierno de Navarra. Departamento de Salud</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Artículos Originales</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Screening de primer trimestre de preeclampsia tardía en gestantes de
          bajo riesgo en un centro de bajo volumen obstétrico: validación externa de un
          modelo predictivo</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>First trimester screening of late-onset preeclampsia in a low risk
            and low volume obstetrical setting: external validation of a predictive
            model</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Cobos</surname>
            <given-names>D. Díaz</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Laparte</surname>
            <given-names>C.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Ruiz-Zambrana</surname>
            <given-names>A.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Alcázar</surname>
            <given-names>J.L.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <aff id="aff1">
          <label>1</label>
          <institution content-type="original">Universitat Autónoma de Barcelona,
            Departament de Psicobiologia i Metodologia de les Ciències de la Salut,
            Laboratori d’Estadística Aplicada. Barcelona, Cataluña-
            España.</institution>
          <institution content-type="orgname">Universitat Autónoma de
            Barcelona</institution>
          <institution content-type="orgdiv1">Departament de Psicobiologia i Metodologia
            de les Ciències de la Salut</institution>
          <institution content-type="orgdiv2">Laboratori d’Estadística
            Aplicada</institution>
          <institution content-type="normalized">Universitat Autónoma de
            Barcelona</institution>
          <addr-line>
            <named-content content-type="city">Barcelona</named-content>
            <named-content content-type="state">Cataluña</named-content>
          </addr-line>
          <country country="ES">Spain</country>
        </aff>
      </contrib-group>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <season>Sep-Dec</season>
        <year>2015</year>
      </pub-date>
      <volume>38</volume>
      <issue>3</issue>
      <fpage>387</fpage>
      <lpage>396</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/" xml:lang="es">
          <license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia
            Creative Commons</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <abstract>
        <title>Resumen:</title>
        <sec>
          <title>Fundamento:</title>
          <p>La validación externa de un modelo predictivo de predicción de preeclampsia
            tardía en un centro de bajo volumen obstétrico en gestantes de bajo riesgo
            obstétrico.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>Métodos:</title>
          <p>Estudio prospectivo de 174 gestaciones únicas de 11<sup>+0</sup> a
              13<sup>+6</sup> semanas de gestación en la Clínica Universidad de
            Navarra desde septiembre 2011 a marzo de 2013, que fue considerado como una
            cohorte de validación de un modelo descrito anteriormente para preeclampsia
            tardía en el hospital Clínic de Barcelona).</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>Resultados:</title>
          <p>Un total de 7 (4%) mujeres desarrollaron PE tardía. En la cohorte de
            validación el área bajo la curva del modelo fue de 0,69 (IC del 95% 0,45 a
            0,93). Las tasas de detección para un 5, 10 y 15% de tasas de falsos
            positivos fueron 21,9, 31,4 y 38,6%. Al comparar las áreas bajo la curva de
            la cohorte de validación con la cohorte de la construcción, no se
            encontraron diferencias estadísticamente significativas (p = 0,68).</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>Conclusión:</title>
          <p>La combinación de la historia clínica materna, la proteína placentaria
            A-asociada al embarazo y presión arterial media es moderadamente útil para
            predecir preeclampsia tardía en gestantes de bajo riesgo y en un centro de
            bajo volumen obstétrico. El modelo predictivo del hospital Clinic de
            Barcelona es una herramienta válida para predecir preeclampsia tardía en
            este entorno.</p>
        </sec>
      </abstract>
      <trans-abstract xml:lang="en">
        <title>Abstract:</title>
        <sec>
          <title>Background:</title>
          <p>The external validation of predictive model of late preeclampsia in a low
            volume and low risk obstetrical setting.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>Methods:</title>
          <p>A cohort was created of 174 singleton pregnancies of
              11<sup>+0</sup>-13<sup>+6</sup> gestational weeks at Clinica Universidad
            Navarra from September 2011 to March 2013, which was considered as a
            validation cohort of a previously described model for late PE (Hospital
            Clinic, Barcelona).</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>Results:</title>
          <p>A total of 7 (4%) women developed late PE. In the validation cohort the area
            under the curve of the model was 0.69 (95% CI 0.45-0.93). Detection rates
            for a 5, 10 and 15% of false positive rates were 21.9, 31.4% and 38.6%
            respectively. When comparing the areas under the curve of the validation
            cohort with the construction cohort, no statistical differences were found
            (p=0.68).</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>Conclusion:</title>
          <p>The combination of maternal history, pregnancy associated plasma protein-A
            and mean arterial pressure is moderately useful to predict preeclampsia in a
            low risk and low volume obstetrical setting. The predictive model of the
            Clinic Hospital of Barcelona is a valid tool in predicting late preeclampsia
            in this setting.</p>
        </sec>
      </trans-abstract>
      <kwd-group xml:lang="es">
        <title>Palabras clave:</title>
        <kwd>Preeclampsia</kwd>
        <kwd>Validación externa</kwd>
        <kwd>Modelo predictivo</kwd>
        <kwd>Gestante de bajo riesgo</kwd>
        <kwd>Bajo volumen obstétrico</kwd>
      </kwd-group>
      <kwd-group xml:lang="en">
        <title>Keywords:</title>
        <kwd>Preeclampsia</kwd>
        <kwd>External validation</kwd>
        <kwd>Predictive model</kwd>
        <kwd>Low risk patients</kwd>
        <kwd>Low obstetric setting</kwd>
      </kwd-group>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <sec sec-type="intro">
      <title>Introducción</title>
      <p>La preeclampsia (PE) es una causa importante de morbilidad-mortalidad materna y
        perinatal, que afecta aproximadamente al 3-5% de las mujeres embarazadas en todo el
          mundo<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>-</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B3">3</xref><sup>)</sup>. Debido a que la PE es una
        complicación perinatal grave, la detección temprana para identificar la población de
        alto riesgo antes de la aparición de los primeros síntomas sigue siendo un gran
        desafío clínico<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4">4</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>Se han realizado muchos estudios de análisis de la historia clínica materna,
        marcadores bioquímicos y biofísicos y su capacidad de predicción de PE en el primer
        trimestre.</p>
      <p>La historia clínica materna desempeña un papel importante en la identificación de
        mujeres con alto riesgo de PE. Un estudio presentó tasas de detección de PE precoz y
        tardía de 37,0 y 28,9%, respectivamente, para una tasa de falsos positivos del
          5%<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5">5</xref><sup>)</sup>. Otro estudio
        demostró que para una tasa de falsos positivos del 10% hubo un incremento en la
        detección de PE precoz del 47 al 76% y de un 41 al 52% para PE tardía cuando se
        combina la historia clínica con la determinación de la presión arterial teniendo más
        importancia la TA media que la sistólica o diastólica<sup>(</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B6">6</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>En las mujeres que desarrollaron trastornos hipertensivos durante el embarazo las
        concentraciones séricas de proteína plasmática A asociada al embarazo (PAPP-A)
        estaban disminuidas en las que estaban de 11 y 13 + 6 semanas de gestación. En un
        estudio, se informó de que el uso de PAPP-A junto con marcadores biofísicos puede
        detectar más de dos tercios de PE precoz y un tercio de los casos de PE tardía
        cuando se clasifica el 2% de las gestaciones como de alto riesgo; tres cuartas
        partes de PE temprana se pudieron detectar con una tasa de falsos positivos del
          5%<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6">6</xref><sup>), (</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B7">7</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>El rendimiento de la presión arterial media en el primer trimestre ha demostrado una
        tasa de detección del 47% para PE tardía con una tasa de falsos positivos del 5%, lo
        que aumenta a 76% cuando se combina con factores maternos<sup>(</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B8">8</xref><sup>)</sup>. </p>
      <p>Las tasas de detección respectivas para PE tardía aumentaron del 41 al 52% y para la
        hipertensión gestacional del 31 al 48%<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"
          >8</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>Del mismo modo, el uso del Doppler de las arterias uterinas en el primer trimestre de
        embarazo como un medio no invasivo de la invasión trofoblástica, tiene una tasa de
        detección para PE precoz (con un 10% de falsos positivos) del 47% cuando se utiliza
        individualmente, comparado con una tasa de detección del 81% cuando se combina con
        factores maternos. Las tasas de detección respectivas para PE tardía aumentaron de
        41 a 45%<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9">9</xref><sup>)</sup>. </p>
      <p>En los últimos años, los esfuerzos se han dirigido a construir algoritmos combinando
        todos estos factores, presentando tasas de detección de alrededor de 90% para PE
        precoz y 60% para PE tardía<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"
          >10</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>El objetivo de este estudio es demostrar que la combinación de la historia clínica
        materna, la PAPP-A y el Doppler de las arterias uterinas puede predecir PE en
        gestantes de bajo riesgo en un centro de bajo volumen obstétrico y validar
        externamente el modelo predictivo de PE tardía del hospital Clinic de
          Barcelona<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10">10</xref><sup>)</sup>.</p>
    </sec>
    <sec sec-type="materials|methods">
      <title>Material y Métodos</title>
      <p>Se realizó este estudio prospectivo de cohortes incluyendo todas las gestaciones
        únicas entre 11<sup>+0</sup> y 13<sup>+6</sup> semanas de gestación que acudieron a
        la consulta prenatal en el primer trimestre de gestación al Departamento de
        Obstetricia de la Clínica Universidad de Navarra, desde septiembre de 2011 hasta
        marzo de 2013. Las pacientes no elegibles poseían edad gestacional mayor de 14
        semanas (datación basada en la longitud cráneo-caudal<sup>(</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B2">2</xref><sup>)</sup>. Los criterios de exclusión fueron
        anomalías fetales, test combinado positivo para aneuploidías, aborto tardío y
        pérdida de seguimiento. El motivo por el cual se excluyeron a las pacientes con
        fetos afectos de aneuploidías fue por los falsos positivos que podrían detectarse
        secundarios a la PAPP-A sérica disminuida. Los marcadores bioquímicos de
        cromosomopatías, tales como la PAPP-A sérica baja, se presenta tanto en pacientes
        con riesgo de PE como en pacientes con riesgo de cromosomopatía. Todas las pacientes
        fueron plenamente informadas sobre la naturaleza del estudio y el consentimiento
        informado por escrito fue firmado por las que aceptaron participar. El estudio fue
        aprobado por el Comité de Ética de la Clínica Universidad de Navarra.</p>
      <p>Se recogieron prospectivamente las características maternas y la historia médica
        materna en el momento de la primera ecografía de primer trimestre (11,0 a 13,6
        semanas). Las variables incluidas en nuestro estudio fueron las siguientes: la
        historia clínica materna, el índice de pulsatilidad de la arteria uterina (IP AUt) y
        la PAPP-A.</p>
      <p>Las características maternas recogidas fueron edad materna, etnia, peso y estatura.
        La historia médica materna incluye la paridad, la PE previa, hipertensión crónica,
        la trombofilia, diabetes pre-gestacional, nefropatías y enfermedades
        autoinmunes.</p>
      <p>La historia clínica materna fue obtenida mediante un cuestionario en la visita
        prenatal entre las 11 y 14 semanas, dirigido al antecedente de PE previa (edad
        gestacional al momento del inicio, la paridad, la edad materna y las complicaciones
        neonatales), antecedentes personales patológicos.</p>
      <p>Se midió el índice de pulsatilidad de arteria uterina(IP AUt). Se identificó la
        arteria uterina izquierda y derecha con mapeo de flujo color. Se hizo medición
          transabdominal<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3">3</xref><sup>)</sup> de
        la misma y obtención del índice de pulsatilidad usando el Doppler pulsado de ambas
        arterias uterinas. Se calculó el promedio de ambas arterias. Se utilizó el ecógrafo
        Voluson E8 (General Electric Healthcare, Milwaukee, EE.UU.)</p>
      <p>La presión arterial media (PAM) fue medida entre las 11 y las 14 semanas con un
        esfigmomanómetro de mercurio. Una enfermera del departamento realizó la medición de
        la presión arterial en la consulta externa de acuerdo con un procedimiento estándar.
        La PA se midió en un brazo con la paciente sentada y después de 5 minutos de
        descanso.</p>
      <p>La PAPP-A sérica se cuantificó entre la 11 y la 13,6 semana de gestación. En el
        informe del laboratorio se utilizó la PAPP-A como valor expresado en múltiplos de la
        mediana (MoM).</p>
      <p>La PE se definió como presión arterial sistólica &#x2265; 140 mm Hg y / o presión
        arterial diastólica &#x2265;90 mm Hg medida en al menos 2 ocasiones en un intervalo
        de 4 horas, en gestantes &gt;20 semanas previamente normotensas +, proteinuria&gt;
        300 mg en la orina recogida en 24 horas. La PE tardía se definió como los criterios
        anteriores que se producen después de las 34 semanas de gestación.</p>
      <p>Los resultados fetales obtenidos fueron: edad gestacional al momento del parto,
        tamaño pequeño para la edad gestacional, definido como el peso fetal estimado (PFE)
        entre el percentil 3-10 con los parámetros normales de Doppler. Restricción del
        crecimiento intrauterino (RCIU) se definió como un PFE &lt;percentil 3 o parámetros
        Doppler anormales IP AUt&gt; p95, IP ACM &lt;p5, IP arteria umbilical &gt; p95,
        flujo reverso en la arteria umbilical o flujo diastólico ausente, IP ductus venoso
        (DV) &gt; p95, DV reverso y PFE &lt;percentil 10. También se registró el peso al
        nacer, APGAR a los 5 min y el pH de la arteria umbilical al nacer.</p>
    </sec>
    <sec>
      <title>Análisis Estadístico</title>
      <p>Las variables categóricas se expresaron como frecuencias absolutas y relativas. Se
        empleó la prueba &#x03c7;2 de Pearson o la prueba exacta de Fisher para comparar las
        variables categóricas o cualitativas entre los grupos. Se confirmó la distribución
        normal de las variables continuas mediante el test de Kolmogorov-Smirnov. Las
        variables de distribución normal se presentaron como media (SD) y las variables de
        distribución no normal se presentaron como mediana (rango). Se usó la prueba t de
        Student o prueba U de Mann Whitney para analizar las diferencias de las variables
        continuas entre los grupos.</p>
      <p>Se utilizó un modelo de regresión logística para estimar el riesgo individual
          <italic>a priori</italic> con respecto a las siguientes variables: historia
        personal de diabetes; hipertensión arterial crónica; enfermedad renal o autoinmune;
        trombofilia congénita o adquirida; antecedente de preclampsia (PE) previa; edad
        materna; IMC (kg/m<sup>2</sup>); tabaquismo (cigarrillos/día); etnia y paridad.</p>
      <p>Se realizó análisis de regresión logística para estimar el riesgo individual para
        desarrollar PE precoz o tardía con respecto a las siguientes variables: riesgo
          <italic>a priori</italic> (transformación log), log MoM IP-AUt; log MoM PAPP-A y
        log MoM PAM. Se construyeron curvas para analizar el desempeño del modelo. Este
        análisis se expresó como tasa de detección para los diferentes puntos de corte de
        tasas de falsos positivos.</p>
      <p>Para la predicción de la PE tardía se realizó un análisis de la curva ROC con
        suavizado binormal<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>)</sup> y
        el modelo lineal se montó en los cuartiles de las sensibilidades y
        especificidades.</p>
      <p>Las curvas ROC suavizadas de la cohorte de construcción y validación fueron
        comparadas por <italic>unpairly bootstrapping</italic> de 2.000 repeticiones de cada
          curva<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5">5</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>Se utilizó la versión de software estadístico R 2.15.1 (Fundación para la Computación
        de Estadística R; http://www.r-project. org/foundation) con la versión del paquete
        pROC 1.7.2 para realizar todos los análisis estadísticos.</p>
    </sec>
    <sec sec-type="results">
      <title>Resultados</title>
      <p>Se estudiaron un total de 200 pacientes que fueron atendidas dentro del periodo de
        estudio y cumplieron los criterios de elegibilidad. De ellas, 26 fueron excluidas
        debido a anomalías fetales, test de cribado combinado positivo para aneuploidías,
        aborto tardío y pérdida de seguimiento.</p>
      <p>Entre las 174 pacientes analizadas 8 (4,6%) desarrollaron PE: 7 desarrollaron PE
        tardía (87,5%) y una paciente presentó PE precoz (12,5%). La <xref ref-type="table"
          rid="t1">Tabla 1</xref> muestra las características epidemiológicas y clínicas
        de la población estudiada.</p>
      <table-wrap id="t1">
        <label>Tabla 1</label>
        <caption>
          <title>Características epidemiológicas y características clínicas de la
            población estudiada clasificada en grupos</title>
        </caption>
        <table frame="hsides" rules="groups">
          <colgroup>
            <col width="25%"/>
            <col width="25%"/>
            <col width="25%"/>
            <col width="25%"/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr style="background-color:#e6e7e8">
              <th>Variable</th>
              <th>no afectada <break/> (n=166)</th>
              <th>Pe (n=8)</th>
              <th>p&lt;0,005</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td align="center">Edad (a), mediana (IQR)</td>
              <td align="center">34 (23-44)</td>
              <td align="center">30,88 (28-35)</td>
              <td align="center">0,025</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">IMC kg/m2, mediana (IQR)</td>
              <td align="center">22,9 (16,59-33,75)</td>
              <td align="center">24,38 (19-35)</td>
              <td align="center">0,179</td>
            </tr>
            <tr
              style="border-top-width:thin;border-top-style:solid;background-color:#e6e7e8">
              <td colspan="2" align="center">etnia; n%</td>
              <td>&#x00a0;</td>
              <td>&#x00a0;</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Caucásica</td>
              <td align="center">159 (95,8%)</td>
              <td align="center">6 (75%)</td>
              <td align="center">0,009</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Negra</td>
              <td align="center">0 (0%)</td>
              <td align="center">0 (0%)</td>
              <td align="center">-</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Latino americana</td>
              <td align="center">5 (3,1%)</td>
              <td align="center">2 (25%)</td>
              <td align="center">0,02</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Otras</td>
              <td align="center">2 (1,1%)</td>
              <td align="center">0 (0%)</td>
              <td align="center">0,087</td>
            </tr>
            <tr
              style="border-top-width:thin;border-top-style:solid;background-color:#e6e7e8">
              <td align="center">antecedentes personales patológicos; n%</td>
              <td align="center">-</td>
              <td align="center">-</td>
              <td align="center">-</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Hipertensión crónica</td>
              <td align="center">1 (0,6%)</td>
              <td align="center">1 (12,5%)</td>
              <td align="center">0,091</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Diabetes mellitus</td>
              <td align="center">1 (0,6%)</td>
              <td align="center">0 (0%)</td>
              <td align="center">-</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Nefropatía</td>
              <td align="center">0 (0%)</td>
              <td align="center">0 (0%)</td>
              <td align="center">-</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Trombofilias</td>
              <td align="center">6 (3,6%)</td>
              <td align="center">1 (12,5%)</td>
              <td align="center">0,288</td>
            </tr>
            <tr
              style="border-top-width:thin;border-top-style:solid;background-color:#e6e7e8">
              <td align="center">antecedentes obstétricos, n%</td>
              <td align="center">-</td>
              <td align="center">-</td>
              <td align="center">-</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">Nuliparidad</td>
              <td align="center">53 (31,9%)</td>
              <td align="center">3 (37,5%)</td>
              <td align="center">0,51</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">PE previa</td>
              <td align="center">5 (3%)</td>
              <td align="center">1 (12,5%)</td>
              <td align="center">0,251</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">PAM, mm Hg, mediana (IQR) 75,94 mm Hg (60-117)</td>
              <td align="center">81,38 mm Hg (71-93)</td>
              <td align="center">0,056</td>
              <td align="center">-</td>
            </tr>
            <tr style="border-top-width:thin;border-top-style:solid">
              <td align="center">IP AUt, mediana(IQR) 1,46 (0,56-3,6)</td>
              <td align="center">1,58 (0,9-2,5)</td>
              <td align="center">0,48</td>
              <td align="center">-</td>
            </tr>
            <tr
              style="border-top-width:thin;border-top-style:solid;border-bottom:hidden">
              <td align="center">PAPP-A sérica (MoM), mediana (IQR) 1,22 MoM
                (0,29-3,55)</td>
              <td align="center">0,91 MoM (0,31-1,43)</td>
              <td align="center">0,22</td>
              <td align="center">--</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
        <table-wrap-foot>
          <fn id="TFN01">
            <p>PAM: Presión arterial media; IP AUt: Indice de pulsatilidad arteria
              uterina; PAPP-A: Proteína placentaria asociada al embarazo; IQR: rango
              intercuantil</p>
          </fn>
        </table-wrap-foot>
      </table-wrap>
      <p>En cuanto a los datos perinatales, la mediana de edad gestacional al momento del
        parto fue de 39,9 semanas (33-41 semanas) y el peso promedio al nacimiento fue de
        3.366 gramos (rango: 2.100 a 4.700 gramos).</p>
      <p>Tabla 1. Características epidemiológicas y características clínicas de la población
        estudiada clasificada en grupos</p>
      <p>Se realizó cesárea al 22,7% de nuestras pacientes. Se midió el pH de los vasos
        umbilicales, 17 (9,9%) tuvieron un pH umbilical al nacer por debajo de 7,20 y 5
        (2,9%) tenían una puntuación de 5 min de APGAR por debajo de 7.</p>
      <p>Las mujeres que desarrollaron PE fueron más jóvenes (media de 30,9 frente a 34; p =
        0,244). No se encontró asociación entre la aparición de PE en la actual gestación y
        el antecedente de PE. Las mujeres con PE tenían una edad gestacional menor al
        momento del parto 37,9 años [DS 1,45] frente a 39,2 años [DS 1,44]; p = 0,016). Hubo
        6 casos de restricción de crecimiento intrauterino (RCIU), 2/8 (25%) en el grupo PE
        y 4/166 (2,4%) en el grupo no afectado.</p>
      <p>Los valores medios de IP AUt (11 a 13,6 semanas) y PAPP-A sérica no difirieron
        significativamente en las mujeres que desarrollaron PE. Se encontró una tendencia
        hacia valores más altos de la PAM tomada en primer trimestre en las mujeres que
        desarrollaron PE en comparación con las gestantes que no presentaron PE (81,4 vs
        75,9; p = 0,056). La <xref ref-type="fig" rid="f1">Figura 1</xref>-<xref
          ref-type="fig" rid="f3">3</xref> muestran la distribución de IP AUt, PAM y
        PAPP-A sérica asociada a la presencia de PE en general (<xref ref-type="fig"
          rid="f2">Figura 2</xref>).</p>
      <p>
        <fig id="f1">
          <label>Figura 1</label>
          <caption>
            <title>Distribución de la media del Indice de Pulsatilidad de Arterias
              Uterinas en el primer trimestre en pacientes con PE.</title>
          </caption>
          <graphic xlink:href="1137-6627-asisna-38-03-0387-gf01.tif"/>
        </fig>
      </p>
      <p>
        <fig id="f2">
          <label>Figura 2</label>
          <caption>
            <title>Distribución de la media de la Presión Arterial Media(PAM) entre la
                11<sub>+0</sub>-13<sub>+6</sub> semanas en pacientes con PE.</title>
          </caption>
          <graphic xlink:href="1137-6627-asisna-38-03-0387-gf02.tif"/>
        </fig>
      </p>
      <p>
        <fig id="f3">
          <label>Figura 3</label>
          <caption>
            <title>Distribución de los niveles de PAPP-A sérica en el primer trimestre
              en pacientes con PE</title>
          </caption>
          <graphic xlink:href="1137-6627-asisna-38-03-0387-gf03.tif"/>
        </fig>
      </p>
      <p>Se utilizó un modelo de regresión logística para predecir un riesgo <italic>a
          priori</italic> para PE precoz y PE tardía [riesgo a priori = e<sup>y</sup> / (1
        + e<sup>y</sup>)], donde e es el error y la Y es la probabilidad.</p>
      <p>Se construyó una curva ROC para PE tardía (con exclusión de un caso de aparición
        temprana) y se comparó con la curva obtenida de la cohorte original donde se
        construyó el modelo. En la cohorte de validación el área bajo la curva del modelo
        fue de 0,69 (IC del 95% 0,45 a 0,93), mientras que en la cohorte original era 0,71
        (IC del 95% 0,66 a 0,76). Las tasas de detección para un 5, 10 y 15% de falsos
        positivos fueron 21,9, 31,4 y 38,6%. Al comparar las áreas bajo la curva de la
        cohorte de validación con la cohorte de la construcción, no se encontraron
        diferencias estadísticamente significativas (p = 0,68). La <xref ref-type="fig"
          rid="f4">Figura 4</xref> demuestra las dos curvas ROC.</p>
      <p>
        <fig id="f4">
          <label>Figura 4</label>
          <caption>
            <title>Curvas ROC para PE en las cohortes de construcción (−−) y validación
              (----).</title>
          </caption>
          <graphic xlink:href="1137-6627-asisna-38-03-0387-gf04.tif"/>
        </fig>
      </p>
    </sec>
    <sec sec-type="discussion">
      <title>Discusión</title>
      <p>El objetivo de nuestro estudio fue establecer el riesgo predictivo de PE basado en
        parámetros clínicos, biofísicos y bioquímicos en gestantes de bajo riesgo en un
        centro de bajo volumen obstétrico. Se han estudiado estos parámetros entre la
          11<sup>+0</sup>-13<sup>+6</sup> semanas.</p>
      <p>Se han realizado muchos estudios analizando el desempeño de la historia clínica
        materna, marcadores bioquímicos y biofísicos y su capacidad de predicción de PE en
        primer trimestre. La historia clínica materna desempeña un papel importante en la
        identificación de mujeres con alto riesgo de PE. Un estudio presentó tasas de
        detección de PE precoz y tardía de 37,0 y 28,9%, respectivamente, para una tasa de
        falsos positivos del 5%<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B5"
          >5</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>Se hizo una anamnesis dirigida, y se obtuvo una tasa global de PE del 4,6% siendo la
        tasa de PE tardía más alta que la PE temprana. Estos hallazgos se correlacionan con
        los datos encontrados en la literatura en la cual la prevalencia de PE tardía es
        significativamente mayor que la de PE precoz. El desarrollo de PE tardía se cree que
        es influenciado por predisposición materna con escaso componente
          placentario<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2">2</xref><sup>),
          (</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3">3</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>Entre nuestras gestantes, el 0,6% presentaban DM pre-gestacional discrepando con la
        prevalencia general de esta última del 2-5% en gestante<sup>(</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B10">10</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>Basado en las características clínicas encontramos un 1,2% de pacientes con HTA
        crónica con edad media de 33 años, dato que difiere con respecto a la prevalencia
        general de HTAC en embarazo en gestantes de 30-39 años, resultado probablemente
        secundario al bajo volumen obstétrico.</p>
      <p>En nuestra población no se ha hallado asociación entre la nuliparidad y la aparición
        de PE, dato que contrasta con la asociación importante entre estos dos últimos
        descritos en la literatura<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"
          >7</xref><sup>)</sup>, lo que puede atribuirse a que la mayoría de nuestras
        pacientes eran multíparas con período intergenésico menor a 10 años y sin factores
        coexistentes que aumentaran su riesgo a presentar PE.</p>
      <p>No se ha encontrado asociación entre el IMC y PE, ya que el IMC encontrado en nuestra
        población fue de 23 y el IMC descrito en la literatura como factor predisponente a
        presentar PE es de 30<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"
        >8</xref><sup>)</sup>. Tampoco ha aparecido asociación entre PE tardía y antecedente
        de PE previa, HTAC, DM pregestacional, trombofilias y TRA con respecto a lo
        publicado en que se demuestra la asociación de estas condiciones preexistentes con
        la aparición de PE precoz y no tardía<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B1"
          >1</xref><sup>)</sup>, <sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"
          >9</xref><sup>)</sup>, <sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3"
          >3</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>La literatura demuestra asociación de trombofilias con la aparición de PE precoz o
          severa<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B4">4</xref><sup>)</sup> dato que
        puede explicar la ausencia de asociación con nuestros casos de PE tardía.</p>
      <p>En un estudio, se informó de que el uso de PAPP-A junto con marcadores biofísicos
        puede detectar más de dos tercios de PE precoz y un tercio de los casos de PE tardía
        cuando se clasifica el 2% de las gestaciones como de alto riesgo; tres cuartas
        partes de PE precoz se pudieron detectar con tasa de falsos positivos del
          5%<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6">6</xref><sup>)</sup>. En nuestro
        estudio los valores del IP AUt (11<sup>+0</sup>-13<sup>+6</sup>) y PAPP-A sérica no
        mostraron individualmente asociación con la aparición de PE tardía.</p>
      <p>En nuestro estudio no observamos asociación entre el IP AUt con PE tardía. El IP AUt
        se relaciona con una placentación inadecuada, que puede explicar la aparición de PE
        precoz y no tardía, ya que esta última es de etiología multifactorial más que
        placentaria. El Doppler de las arterias uterinas en primer trimestre tiene una tasa
        de detección para PE precoz (con un 10% de falsos positivos) del 81% cuando se
        combina con factores maternos. Las tasas de detección respectivas para PE tardía
        aumentaron del 41 a 45%<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"
          >9</xref><sup>)</sup>. En los últimos años se han construido algoritmos que
        combinan todos estos factores, presentando tasas de detección de alrededor de 90%
        para PE precoz y 60% para PE tardía<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"
          >10</xref><sup>)</sup>. Nuestro trabajo no ha podido demostrar asociación entre
        el IP AUt y la PE tardía. Con nuestros resultados hemos realizado la validación
        externa del modelo predictivo de PE propuesto por el hospital Clinic de Barcelona,
        respecto a la PE tardía, ya que solo obtuvimos un caso de PE temprana.</p>
      <p>Antes de considerar si se debe utilizar un modelo de predicción clínica, se requiere
        que su rendimiento predictivo haya sido evaluado en los conjuntos de datos que no se
        utilizaron para construir el modelo, o sea realizar una validación externa.
        Externamente la validación del modelo en un entorno geográfico diferente es una
        buena medida de su generalización y exportabilidad<sup>(</sup><xref ref-type="bibr"
          rid="B5">5</xref><sup>)</sup>. Muy pocos estudios han validado externamente
        modelos de primer trimestre. Recientemente, el rendimiento de un algoritmo
        desarrollado en el Reino Unido<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"
          >6</xref><sup>)</sup> se ha evaluado en una población
          australiana<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2">2</xref><sup>)</sup>,
        mostrando una reducción en la tasa de detección del 83 al 41,7% con una tasa de
        falsos positivos de 5% para la PE precoz, aunque el pequeño número de casos en la
        cohorte de validación y las diferencias en las características de la población o las
        técnicas de medición no permiten sacar conclusiones firmes sobre esta
        diferencia.</p>
      <p>Nuestro estudio apoya la validación externa de un modelo previamente construido de PE
        tardía en una población diferente de bajo riesgo en un centro de bajo volumen
        obstétrico, aunque el rendimiento es solo moderado en términos de tasa de detección.
        Las tasas de detección para un 5, 10 y 15% de falsos positivos fueron 21,9, 31,4 y
        38,6%. Al comparar las áreas bajo la curva de la cohorte de validación con la
        cohorte de la construcción, no se encontraron diferencias estadísticamente
        significativas (p=0,68). Desafortunadamente, el tamaño de nuestra muestra es muy
        pequeña, haciendo difícil sacar conclusiones a partir de las curvas ROC.</p>
      <p>Haga un clic para ver [<inline-supplementary-material mime-subtype="pdf"
          mimetype="application" xlink:href="1137-6627-asisna-38-03-0387-suppl01.pdf"
          >Material Suplementario</inline-supplementary-material>].</p>
      <p>La prevalencia de PE tardía es significativamente mayor que la de PE precoz. El
        desarrollo de PE tardía se cree que está influenciada significativamente por la
        predisposición materna con poco o insignificante componente placentario, lo que
        explica una menor presencia de restricción de crecimiento intrauterino (RCIU) que se
        produce en la mayoría de los casos de PE precoz; esto hace que la predicción de PE
        tardía en el primer trimestre sea bastante desafiante. En el presente estudio, las
        mujeres con PE tenían una edad gestacional menor al momento del parto 37,9 [DS 1,45]
        frente a 39,2 [DS 1,44]; p = 0,016, lo que refleja una mayor incidencia de la
        inducción del parto debido a la aparición de PE como criterio de finalización de la
        gestación. Los beneficios de la predicción de PE tardía se sustentan indirectamente
        por un ensayo clínico aleatorio que demuestra que la inducción electiva a las 37
        semanas mejora los resultados maternos sin ningún empeoramiento en los resultados
        neonatales. Consultar <xref ref-type="table" rid="t2">Figura 5</xref>
      </p>
      <p>Reconocemos que una limitación importante de nuestro estudio es el tamaño de la
        muestra debido a que se desarrolló en un centro privado con bajo volumen obstétrico
        y gestantes de bajo riesgo; esto no nos permitió poder analizar el rendimiento del
        modelo para predecir la PE precoz. Recientemente, se ha publicado otro algoritmo por
        el mismo grupo que incluía factores angiogénicos en primer trimestre, que muestra
        una mejoría relevante en la tasa de detección de PE tardía (69% con una tasa de
        falsos positivos del 10%). Lamentablemente, carecemos de datos sobre los factores
        angiogénicos en el algoritmo para probar la validez de este modelo.</p>
      <p>Concluimos que la combinación de la historia clínica materna, la PAPP-A sérica y la
        PAM medida en primer trimestre es moderadamente útil para predecir PE en gestantes
        de bajo riesgo obstétrico en un centro de bajo volumen.</p>
      <p>Consideramos que el modelo predictivo del hospital Clinic de Barcelona es una
        herramienta válida para predecir la aparición de PE tardía en centros de bajo
        volumen obstétrico.</p>
    </sec>
  </body>
  <back>
    <app-group>
      <app id="app1">
        <label>Apéndice I</label>
        <table-wrap id="t2">
          <label>Figura 5</label>
          <caption>
            <title>Lista de especies usadas para la clasificación y sus respectivos
              atributos (grupos definidos a <italic>priori</italic>, formas de vida,
              estatus y ensamble asignado).</title>
          </caption>
          <table frame="hsides" rules="groups">
            <colgroup>
              <col width="16%"/>
              <col width="16%"/>
              <col width="16%"/>
              <col width="16%"/>
              <col width="16%"/>
              <col width="16%"/>
            </colgroup>
            <thead>
              <tr>
                <th align="left">Code</th>
                <th align="left">Scientific Name</th>
                <th>Group</th>
                <th>Life Form</th>
                <th>Status</th>
                <th>Assemb.</th>
              </tr>
            </thead>
            <tbody>
              <tr>
                <td>AGROCAP</td>
                <td>
                  <italic>Agrostis capillaris</italic>
                </td>
                <td align="center">comp.</td>
                <td align="center">H</td>
                <td align="center">I</td>
                <td align="center">3</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>AGROMAG</td>
                <td>
                  <italic>Agrostis magellanica</italic>
                </td>
                <td align="center">comp.</td>
                <td align="center">H</td>
                <td align="center">N</td>
                <td align="center">7</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>AIRACAR</td>
                <td>
                  <italic>Aira caryophyllea</italic>
                </td>
                <td align="center">ANN</td>
                <td align="center">T</td>
                <td align="center">I</td>
                <td align="center">2</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>ANAGALT</td>
                <td>
                  <italic>Anagallis alternifolia</italic>
                </td>
                <td align="center">LTT</td>
                <td align="center">H</td>
                <td align="center">N</td>
                <td align="center">7</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>ANTHCOT</td>
                <td>
                  <italic>Anthemiis cotula</italic>
                </td>
                <td align="center">comp.</td>
                <td align="center">T</td>
                <td align="center">I</td>
                <td align="center">1</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>APHAARV</td>
                <td>
                  <italic>Aphanes arvensis</italic>
                </td>
                <td align="center">comp.</td>
                <td align="center">T</td>
                <td align="center">I</td>
                <td align="center">2</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>ARENSER</td>
                <td>
                  <italic>Arenaria serpens</italic>
                </td>
                <td align="center">comp.</td>
                <td align="center">H</td>
                <td align="center">N</td>
                <td align="center">7</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>AZORTRI</td>
                <td>
                  <italic>Azorella trifoliolata</italic>
                </td>
                <td align="center">LTT</td>
                <td align="center">H</td>
                <td align="center">N</td>
                <td align="center">7</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>BLENCHI</td>
                <td>
                  <italic>Blennosperma chilense</italic>
                </td>
                <td align="center">NAA</td>
                <td align="center">T</td>
                <td align="center">N</td>
                <td align="center">2</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>BRIZMIN</td>
                <td>
                  <italic>Briza minor</italic>
                </td>
                <td align="center">ANN</td>
                <td align="center">T</td>
                <td align="center">I</td>
                <td align="center">3</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>BROMTRI</td>
                <td>
                  <italic>Bromidium trisetoides</italic>
                </td>
                <td align="center">NAA</td>
                <td align="center">T</td>
                <td align="center">N</td>
                <td align="center">2</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>CALL.SP</td>
                <td>
                  <italic>Callitriche sp.</italic>
                </td>
                <td align="center">comp.</td>
                <td align="center">T</td>
                <td align="center">N</td>
                <td align="center">4</td>
              </tr>
            </tbody>
          </table>
        </table-wrap>
      </app>
    </app-group>
    <ref-list>
      <title>Bibliografía</title>
      <ref id="B1">
        <label>1</label>
        <mixed-citation>Poon L, Akolekar R, Lachmann R, Beta J and Nicolaides K.
          Hypertensive disorders in pregnancy: screening by biophysical and biochemical
          markers at 11-13 weeks. Ultrasound Obstet Gynecol 2010; 35:
          662-670.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Poon</surname>
              <given-names>L</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Akolekar</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Lachmann</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Beta</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Nicolaides</surname>
              <given-names>K</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Hypertensive disorders in pregnancy: screening by biophysical and
            biochemical markers at 11-13 weeks</article-title>
          <source>Ultrasound Obstet Gynecol</source>
          <year>2010</year>
          <volume>35</volume>
          <fpage>662</fpage>
          <lpage>670</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B2">
        <label>2</label>
        <mixed-citation>James J, Whitley G. Pre-eclampsia: fitting together the placental,
          immune and cardiovascular pieces. J Pathol 2010; 221: 363-378.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>James</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Whitley</surname>
              <given-names>G</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Pre-eclampsia: fitting together the placental, immune and
            cardiovascular pieces</article-title>
          <source>J Pathol</source>
          <year>2010</year>
          <volume>221</volume>
          <fpage>363</fpage>
          <lpage>378</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B3">
        <label>3</label>
        <mixed-citation>Cerdeira A, Karumanchi A. Biomarkers in preeclampsia. Biomarkers in
          kidney disease. 2010; 11: 385-426.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Cerdeira</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Karumanchi</surname>
              <given-names>A.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Biomarkers in preeclampsia</article-title>
          <source>Biomarkers in kidney disease</source>
          <year>2010</year>
          <volume>11</volume>
          <fpage>385</fpage>
          <lpage>426</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B4">
        <label>4</label>
        <mixed-citation>Popraw ski G, Wender-Ozegowska E, Zaw iejska A, Brazert J. Modern
          methods of early screening for preeclampsia and pregnancy induced hypertension a
          review. Ginekol Pol 2012; 83: 688-693.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Popraw ski</surname>
              <given-names>G</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Wender-Ozegowska</surname>
              <given-names>E</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Zaw iejska</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Brazert</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Modern methods of early screening for preeclampsia and pregnancy
            induced hypertension a review</article-title>
          <source>Ginekol Pol</source>
          <year>2012</year>
          <volume>83</volume>
          <fpage>688</fpage>
          <lpage>693</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B5">
        <label>5</label>
        <mixed-citation>Poon L, Kametas N, Maiz N, Akolekar R, Nicolaides K. First-trimester
          prediction of hypertensive disorders in pregnancy. Hypertension 2009; 53:
          812-818.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Poon</surname>
              <given-names>L</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Kametas</surname>
              <given-names>N</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Maiz</surname>
              <given-names>N</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Akolekar</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Nicolaides</surname>
              <given-names>K</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>First-trimester prediction of hypertensive disorders in
            pregnancy</article-title>
          <source>Hypertension</source>
          <year>2009</year>
          <volume>53</volume>
          <fpage>812</fpage>
          <lpage>818</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B6">
        <label>6</label>
        <mixed-citation>Poon LC, Kametas NA, Valencia C, Chelemen T, Nicolaides KH.
          Hypertensive disorders in pregnancy: screening by systolic diastolic and mean
          arterial pressure at 11-13 weeks. Hypertens Pregnancy 2011; 30:
          93-107.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Poon</surname>
              <given-names>LC</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Kametas</surname>
              <given-names>NA</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Valencia</surname>
              <given-names>C</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Chelemen</surname>
              <given-names>T</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Nicolaides</surname>
              <given-names>KH</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Hypertensive disorders in pregnancy: screening by systolic
            diastolic and mean arterial pressure at 11-13 weeks</article-title>
          <source>Hypertens Pregnancy</source>
          <year>2011</year>
          <volume>30</volume>
          <fpage>93</fpage>
          <lpage>107</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B7">
        <label>7</label>
        <mixed-citation>Cuckle HS. Screening for Pre-eclampsia-lessons from aneuploidy
          screening. Placenta 2011; 32: 42-48.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Cuckle</surname>
              <given-names>HS</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Screening for Pre-eclampsia-lessons from aneuploidy
            screening</article-title>
          <source>Placenta</source>
          <year>2011</year>
          <volume>32</volume>
          <fpage>42</fpage>
          <lpage>48</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B8">
        <label>8</label>
        <mixed-citation>Poon L, Kametas NA, Chelemen T, Leal A, Nicolaides KH. Maternal risk
          factors for hypertensive disorders in pregnancy: a multivariate approach risk
          for hypertensive disorders. J Human Hypertension 2010; 24:
          104-110.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Poon</surname>
              <given-names>L</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Kametas</surname>
              <given-names>NA</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Chelemen</surname>
              <given-names>T</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Leal</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Nicolaides</surname>
              <given-names>KH</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Maternal risk factors for hypertensive disorders in pregnancy: a
            multivariate approach risk for hypertensive disorders</article-title>
          <source>J Human Hypertension</source>
          <year>2010</year>
          <volume>24</volume>
          <fpage>104</fpage>
          <lpage>110</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B9">
        <label>9</label>
        <mixed-citation>Poon LCY, Staboulidou I, Maiz N, Plasencia W, Nicolaides KH.
          Hypertensive disorders in pregnancy: screening by uterine artery doppler at
          11-13 weeks. Ultrasound Obstet Gynecol 2009; 34: 142-148.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Poon</surname>
              <given-names>LCY</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Staboulidou</surname>
              <given-names>I</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Maiz</surname>
              <given-names>N</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Plasencia</surname>
              <given-names>W</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Nicolaides</surname>
              <given-names>KH</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Hypertensive disorders in pregnancy: screening by uterine artery
            doppler at 11-13 weeks</article-title>
          <source>Ultrasound Obstet Gynecol</source>
          <year>2009</year>
          <volume>34</volume>
          <fpage>142</fpage>
          <lpage>148</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B10">
        <label>10</label>
        <mixed-citation>Sibai BM. Chronic hypertension in pregnancy. Obstet Gynecol 2002;
          100: 369-377.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Sibai</surname>
              <given-names>BM</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Chronic hypertension in pregnancy</article-title>
          <source>Obstet Gynecol</source>
          <year>2002</year>
          <volume>100</volume>
          <fpage>369</fpage>
          <lpage>377</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
</article>
