<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" article-type="editorial" dtd-version="1.0"
  specific-use="sps-1.5" xml:lang="es">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rchilder</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista chilena de derecho</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. chil.
          derecho</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="epub">0718-3437</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Pontificia Universidad Católica de Chile. Facultad de
          Derecho</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="doi">10.4067/S0718-34372015000200001</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>EDITORIAL</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>EDITORIAL</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Serrano</surname>
            <given-names>Juan Luis Goldenberg</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <aff id="aff1">
          <label>1</label>
          <institution content-type="original">Pontifícia Universidad Católica de Chile -
            Chile</institution>
          <institution content-type="normalized">Pontifícia Universidad Católica de
            Chile</institution>
          <institution content-type="orgname">Pontifícia Universidad Católica de
            Chil</institution>
          <country country="CL">Chile</country>
        </aff>
      </contrib-group>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <season>May-Aug</season>
        <year>2015</year>
      </pub-date>
      <volume>42</volume>
      <issue>2</issue>
      <fpage>395</fpage>
      <lpage>396</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
          <license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia
            Creative Commons</license-p>
        </license>
      </permissions>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>Tomando en consideración el actual posicionamiento de la Revista Chilena de Derecho,
      tanto a nivel nacional como internacional, cabe mantener una continua reflexión sobre
      los estándares de los procesos editoriales llevados a cabo, de manera de lograr el
      objetivo último dado por la difusión de la discusión científica en el campo del Derecho
      y del avance en el desarrollo de las ciencias jurídicas. Lo anterior debe ser leído
      también a la luz de los crecientes incentivos dados a los investigadores y a las
      unidades académicas a las que pertenecen, que no solo fomentan, sino que instan a la
      publicación de sus trabajos en revistas científicas, especialmente si estas se
      encuentran indexadas. Dichos incentivos, provenientes tanto de las propias unidades
      académicas, como de órganos estatales a los cuales se les designa la tarea del fomento
      de la investigación y de acreditación de los diversos programas ofrecidos por los
      centros de educación, parecen ajustarse a la idea de que este tipo de publicaciones no
      solo otorgan una mayor visibilidad (y, esperablemente, un mayor impacto) del contenido y
      conclusiones a las que arriban los autores, sino también un proceso editorial que sea lo
      suficientemente asertivo, transparente y profesional como para dar lugar a la
      publicación de trabajos con mayor calidad, asegurando el cumplimiento de ciertos
      estándares objetivos conocidos por la comunidad científica.</p>
    <p>Sobre el particular, quisiera detenerme en uno de los aspectos que ha concitado una
      lectura más detenida en los últimos tiempos en relación con la formulación del proceso
      editorial cuyos objetivos fundamentales fueron previamente descritos. Este hace alusión
      a los criterios éticos que se imponen a los autores y que, aunque pueden ser
      subentendidos de las normas editoriales, probablemente requieren de un mayor detalle y
      explicitación.</p>
    <p>En el contexto mundial se han organizado instancias de encuentro y análisis de este tipo
      de problemas, como el Commitee on Publication Ethics (COPE), creado por un grupo de
      editores de revistas médicas del Reino Unido, que pretende otorgar asesoría e
      información respecto a los diversos aspectos éticos involucrados en las publicaciones de
      carácter académico, especialmente en lo que se refiere a la forma en que estos deben ser
      abordados. Asimismo, se encuentran presentes en las directrices desarrolladas por el
      International Committee of Medical Journal Editors (ICMJE), haciendo uso de una
      concepción amplia de conductas reñidas con la ética científica, incluyendo, sin
      limitación, la fabricación y la falsificación de datos y el plagio. Así, los criterios
      éticos para el análisis de las publicaciones científicas pretenden abordar diversos
      aspectos, del todo heterogéneos, pero que apuntan a que el artículo en cuestión
      efectivamente dé cuenta de un trabajo original, en el que se pueda atestiguar la real
      vinculación del autor y de su contenido y en que el uso del material bibliográfico,
      empírico o histórico utilizado sea fi dedigno.</p>
    <p>La labor de revisión de estos puntos, en los que claramente incide la solicitud dada a
      los pares en el proceso de evaluación, debe pasar preliminarmente por un compromiso
      ético asumido por el autor desde el momento preciso en el que somete el trabajo para dar
      curso al proceso editorial y que debe mantenerse en todas sus etapas, sobreviviendo,
      incluso, a su eventual publicación. De no ser de este modo, el peso impuesto a los
      árbitros y a quienes desempeñan labores editoriales puede resultar desproporcionado si
      no se parte de la premisa de que el autor o autores entienden y asumen el contenido del
      deber ético antes señalado, como asimismo las consecuencias que su vulneración puede
      acarrear.</p>
    <p>Desde el punto de vista ético, la doctrina especializada ha avanzado bastante en el punto
      referido al plagio. De ello se ha escrito también en nuestras páginas<sup>1</sup>.
      Situación que, por de pronto, aparece como una de las más graves desde esta perspectiva,
      pudiendo llevar incluso a responsabilidades legales derivadas de la infracción de las
      normas de la propiedad intelectual (en nuestro país, Ley No. 17.336, de propiedad
      intelectual). No obstante, los estándares éticos no se resumen en la utilización sin
      cita de obras de otros autores, ni en la reutilización indiscriminada de los argumentos
      de otros en la construcción de la propia obra sin añadir elementos de novedad para el
      avance científico, sino que contempla otros tantos elementos para verificar también la
      originalidad del trabajo. Así, en un mundo sumido en la vorágine tecnológica en la que
      actualmente nos situamos, en la que nuestras observaciones, comentarios y argumentos
      pueden encontrarse fácilmente accesibles por una diversidad de medios, el estándar de la
      originalidad implica también la ausencia de los denominados autoplagios o, en otras
      palabras, la utilización de textos, argumentos o conclusiones ya expresados en otras
      sedes, a las cuales no se les une un desarrollo original. No implica lo anterior que los
      autores no puedan insistir en sus líneas de investigación ni que puedan intentar abordar
      el objeto de sus estudios desde múltiples perspectivas, sino que el reproche se produce
      por la ausencia de toda novedad en sus postulados que resta importancia a las
      publicaciones como medio de difusión científica para el desarrollo de la ciencia.</p>
    <p>Otro tanto ocurre por medio de la utilización de material no consultado (v.gr.,
      utilizando citas a documentos no consultados directamente, cuando ello es ciertamente
      posible o inexcusable) o a la creación de material que no se ha ajustado a las máximas
      de la ciencia, en especial, en lo que se refiere a la forma de obtención de material
      para la fundamentación de los argumentos. Aquí, el reproche ético pasa desde la falta de
      esmero en el desarrollo de la investigación, llegando, en sus estados más graves, al
      mero invento de dicho material a efectos de poder sustentar antojadizamente una
      conclusión. En estos supuestos, la vulneración de estos estándares puede producir un
      enorme daño al avance de la ciencia, puesto que supone una menor o una completa ausencia
      de honestidad intelectual, que puede derivar en desarrollos inadecuados por parte de
      futuros lectores, sean éstos investigadores que pretenden el avance sobre conclusiones
      previamente cimentadas sobre bases inciertas, sean, en nuestro caso, académicos, jueces
      o abogados que diseñan teorías sobre trabajos que supuestamente gozan de rigor
      intelectual.</p>
    <p>Asimismo, la experiencia editorial comparada también ha dado cuenta de otros problemas
      que pasan por la ausencia del compromiso real por parte de los autores de someter sus
      trabajos a una única sede de revisión (al menos por el tiempo en que transcurre el
      proceso editorial), de manera que se produce una asignación inadecuada y una redundancia
      de gastos. Obsérvese, sobre este punto, que en nuestro entorno la solicitud del autor
      para someter el trabajo a su revisión resulta gratuita para el autor, pero no
      necesariamente para la publicación científica. Aquí, la norma ética no se presenta en
      igual magnitud que en los casos anteriormente indicados, sino que se refleja en una
      pérdida que el autor no asume por el incumplimiento de su compromiso original.</p>
    <p>Todos estos elementos, que, como hemos indicado, parecen formar parte de la lógica
      editorial más elemental, pueden resultar algo difusos en su aplicación práctica y en el
      deslinde en aquellos casos en los que parecemos encontrarnos en zonas grises (v.gr.,
      cuando se solicita añadir nuevos autores cuando el trabajo ya ha sido aceptado, o
      eliminar a alguno de ellos en iguales circunstancias). En razón de lo anterior, nos
      parece adecuado que el propio autor lleve a cabo un examen interno de su labor
      investigativa y de los resultados a ser presentados, comprendiendo el impacto que su
      trabajo puede tener tanto en el desarrollo del proceso editorial antes descrito, como en
      la comunidad científica y en la sociedad en general.</p>
    <p>Como Revista Chilena de Derecho, declaramos que se trata de un aspecto que nos ha
      interesado recalcar, motivo por el cual se ha trabajado en la complementación de
      nuestras normas editoriales plasmando los criterios antes indicados, pero siempre
      considerando que se trata esta de una invitación a que los trabajos que puedan ser
      publicados en nuestras páginas mantengan el rigor científico e intelectual que de ellas
      se espera. Creemos que este es un medio para que el objetivo planteado para la revista
      pueda efectivamente llevarse a cabo.</p>
    <sig-block>Juan Luis Goldenberg Serrano<break/> Pontifícia Universidad Católica de
      Chile</sig-block>
  </body>
</article>
