<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
  article-type="book-review" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.5" xml:lang="es">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">dreh</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Diálogos Revista Electrónica de Historia</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Diálogos rev. electr.
          hist</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="epub">1409-469X</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Escuela de Historia. Universidad de Costa Rica</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Reseña de Libro</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Reseña de Libro</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Morales</surname>
            <given-names>Carlos O.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <aff id="aff1">
          <label>1</label>
          <institution content-type="original">Escuela de Biología, Universidad de Costa
            Rica, 11501-2060 San José, Costa Rica;
            carlos.moralessanchez@ucr.ac.cr</institution>
          <institution content-type="orgname">Universidad de Costa Rica</institution>
          <institution content-type="orgdiv1">Escuela de Biología</institution>
          <institution content-type="normalized">Universidad de Costa Rica</institution>
          <addr-line>
            <named-content content-type="city">San José</named-content>
          </addr-line>
          <country country="CR">Costa Rica</country>
          <email>carlos.moralessanchez@ucr.ac.cr</email>
        </aff>
      </contrib-group>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <season>Jul-Dec</season>
        <year>2015</year>
      </pub-date>
      <volume>16</volume>
      <issue>2</issue>
      <fpage>305</fpage>
      <lpage>308</lpage>
      <product product-type="book">
        <person-group person-group-type="author">
          <name>
            <surname>Cotton</surname>
            <given-names>Elvira</given-names>
          </name>
          <name>
            <surname>Borchsenius</surname>
            <given-names>Finn</given-names>
          </name>
          <name>
            <surname>Balslev</surname>
            <given-names>Henrik</given-names>
          </name>
        </person-group>. (<year>2014</year>). <source>A revision of Axinaea
          (Melastomataceae)</source>, <comment>Series B, Biologica</comment>,
          <comment>1-120</comment>.</product>
      <permissions>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/" xml:lang="es">
          <license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia
            Creative Commons</license-p>
        </license>
      </permissions>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>El género melastomatáceo <italic>Axinaea</italic> Ruiz &amp; Pav. pertenece a la tribu
      Merianieae, que se caracteriza por poseer frutos capsulares. Distintivamente, este
      género tiene en el conectivo de las anteras un apéndice dorso-basal, bulbiforme e
      inflado, redondeado a apiculado. <italic>Meriania</italic> Sw., un género muy afín,
      posee anteras con un espolón dorso-basal nunca inflado, a veces un apéndice dorsal
      ascendente. Las especies de <italic>Axinaea</italic> son arbustos y árboles que
      prefieren bosques montanos y habitan desde 11°N en Costa Rica hasta 18°S en Bolivia,
      entre 1100 y 3800 m de elevación, pero predominan en los Andes desde Venezuela hasta
      Bolivia.</p>
    <p>Después de una breve introducción, esta revisión incluye notas sobre historia taxonómica,
      seguidas por una sección de morfología, que examina todos los órganos de estas plantas,
      con ilustraciones de gran calidad. Las inflorescencias y todas las piezas florales están
      especialmente bien descritas e ilustradas. El texto continúa con secciones cortas sobre
      anatomía, número de cromosomas, concepto de especie, relaciones filogenéticas,
      distribución geográfica, ecología reproductiva, estatus de conservación y etnobotánica,
      para dar lugar a un tratamiento sistemático, que incluye una descripción formal del
      género, una clave dicotómica con sangrías y la descripción detallada de todas las
      especies, cada una con un mapa de distribución, una lista de especímenes examinados y
      dibujos detallados. Además, se incluyen fotografías a colores de plantas vivas de 13
      especies. Los autores estudiaron unos 700 especímenes de 18 herbarios.</p>
    <p>
      <xref ref-type="bibr" rid="B1">Kriebel &amp; Umaña (2007)</xref> anotaron 20 a 25
      especies de <italic>Axinaea</italic> en total. En contraste, Cotton <italic>et
        al.</italic> reconocen 41 especies. De éstas, una sola, <italic>A.
        costaricensis</italic> Cogn., alcanza el sur del istmo centroamericano y habita en
      Costa Rica, Panamá y Venezuela. Entre los datos de los especímenes examinados (pág. 42)
      aparece <italic>Bocas del Toro</italic> como provincia de Costa Rica, cuando lo correcto
      es Panamá. Los autores indican que es la distribución más disyunta de una especie de
        <italic>Axinaea</italic>, pero no hallaron diferencias notables entre las
      poblaciones del istmo y de Venezuela; por eso especulan que las poblaciones
      centroamericanas pueden ser el resultado de un <italic>evento reciente de dispersión a
        larga distancia</italic>. Yo prefiero pensar que la falta de registros de esta
      especie en Colombia, un país con extensas montañas, se debe simplemente a que todavía no
      ha sido recolectada allí. </p>
    <p>En la clave hay dos errores al numerar las especies: se usó el No. 12 dos veces y no se
      usó el No. 30, pero éste se asignó erróneamente a <italic>A. wurdackii</italic> Sagást.
        <italic>et al.</italic>, que es la especie No. 41. Así, en la clave las especies
      están numeradas de 1 a 39. El párrafo anterior a la clave también menciona erróneamente
      39 especies. Los autores aceptan 33 de los 38 nombres publicados antes de este estudio y
      describen ocho especies nuevas, todas con la autoría de “E. Cotton”: <italic>A.
        alata</italic>, <italic>A. campii</italic>, <italic>A. confusa</italic>, <italic>A.
        dentata</italic>, <italic>A. disrupta</italic>, <italic>A. luteynii</italic>,
        <italic>A. minutiflora</italic> y <italic>A. pendula</italic>. Un dato relevante es
      que 28 especies son endémicas en algún país y su hábitat está seriamente amenazado por
      actividades humanas. Como es común en un trabajo monográfico completo, al final hallamos
      una sección de “Nombres dudosos y taxa excluidos” (la mayoría son especies de
        <italic>Meriania</italic> que originalmente fueron descritas en
        <italic>Axinaea</italic>) y una lista de especímenes identificados
        (<italic>exsiccatae</italic>).</p>
  </body>
  <back>
    <ref-list>
      <title>REFERENCIA</title>
      <ref id="B1">
        <mixed-citation>Kriebel, R. &amp; Umaña, G. (2007). Manual de Plantas de Costa Rica,
          vol. 6, nº 111, 394-574.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Kriebel</surname>
              <given-names>R.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Umaña</surname>
              <given-names>G.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>2007</year>
          <source>Manual de Plantas de Costa Rica</source>
          <volume>6</volume>
          <issue>111</issue>
          <fpage>394</fpage>
          <lpage>574</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
</article>
