<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "D:\CLIENTES\dtd\JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" article-type="research-article"
  dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.5" xml:lang="es">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">azm</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Acta zoológica mexicana</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Acta Zool. Mex</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0065-1737</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Instituto de Ecología A.C.</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Artículos originales</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Evaluación Del Daño Por Retinia Arizonensis (Heinrich) (Lepidoptera:
          Tortricidae), Parámetros Estructurales Y Regeneración Natural En Pinus Nelsonii
          (Shaw) Y P. Cembroides (Zucc.) En Miquihuana, Tamaulipas, México</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>Damage evaluation of (Lepidoptera: Tortricidae) (Heinrich),
            structural parameters and natural regeneration in Pinus nelsonii (Shaw) and
            P. cembroides ( Zucc.) in Miquihuana, Tamaulipas</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Fernando-Luis</surname>
            <given-names>Irineo</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
          <xref ref-type="aff" rid="aff2">2</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Sánchez-Ramos</surname>
            <given-names>Gerardo</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
          <xref ref-type="aff" rid="aff3">3</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Martinez-Ávalos</surname>
            <given-names>José Guadalupe</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Reyes-Castillo</surname>
            <given-names>Pedro</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff3">3</xref>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <aff id="aff1">
        <label>1</label>
        <institution content-type="original">Universidad Nacional Autónoma de México,
          Instituto de Ecología Aplicada, Cuernavaca, Morelos, México.</institution>
        <institution content-type="normalized">Universidad Nacional Autónoma de
          México</institution>
        <institution content-type="orgname">Universidad Nacional Autónoma de
          México</institution>
        <institution content-type="orgdiv1">Instituto de Ecología Aplicada</institution>
        <addr-line>
          <named-content content-type="city">Cuernavaca</named-content>
          <named-content content-type="state">Morelos</named-content>
        </addr-line>
        <country country="MX">Mexico</country>
      </aff>
      <aff id="aff2">
        <label>2</label>
        <institution content-type="original">Universidad Nacionalista México Oaxaca de
          Juárez, Oaxaca, México.</institution>
        <institution content-type="normalized">Universidad Nacionalista México</institution>
        <institution content-type="orgname">Universidad Nacionalista México</institution>
        <addr-line>
          <named-content content-type="city">Oaxaca</named-content>
        </addr-line>
        <country country="MX">Mexico</country>
      </aff>
      <aff id="aff3">
        <label>3</label>
        <institution content-type="original">Universidad Nacional Autónoma de México,
          Cuernavaca, Morelos, México&lt;gsanchez@uat.edu.mx&gt;.</institution>
        <institution content-type="normalized">Universidad Nacional Autónoma de
          México</institution>
        <institution content-type="orgname">Universidad Nacional Autónoma de
          México</institution>
        <addr-line>
          <named-content content-type="city">Cuernavaca</named-content>
          <named-content content-type="state">Morelos</named-content>
        </addr-line>
        <country country="MX">Mexico</country>
        <email>gsanchez@uat.edu.mx</email>
      </aff>
      <author-notes>
        <fn fn-type="conflict">
          <p><bold>Conflicto de Interés:</bold> Los autores declaran no tener conflicto de
            interés para este estudio.</p>
        </fn>
        <fn fn-type="con">
          <p><bold>Contribuciones:</bold> Los autores contribuyeron igualmente.</p>
        </fn>
      </author-notes>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <season>Sep-Dec</season>
        <year>2015</year>
      </pub-date>
      <volume>31</volume>
      <issue>3</issue>
      <fpage>367</fpage>
      <lpage>379</lpage>
      <history>
        <date date-type="received">
          <day>20</day>
          <month>10</month>
          <year>2014</year>
        </date>
        <date date-type="accepted">
          <day>14</day>
          <month>07</month>
          <year>2015</year>
        </date>
      </history>
      <permissions>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
          <license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia
            Creative Commons</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <abstract>
        <title>RESUMEN:</title>
        <p>El presente trabajo tuvo como objetivo determinar la intensidad del daño de
          Retinia arizonensis y su posible relación con algunos parámetros estructurales:
          diámetro de tallo, altura y cobertura, así como con la regeneración natural de
          los pinos piñoneros Pinus cembroides y P. nelsonii. Para su evaluación se
          ubicaron sitios de 2,500 m<sup>2</sup> de cada especie; en P. cembroides se
          contabilizaron 136 individuos de los cuales 135 presentaron un daño promedio de
          10.5% (&#x00b1;8.1 D.E.) en brotes terminales. En P. nelsonii de un total de 47
          individuos encontrados, 46 exhibieron daños por R. arizonensis, con un promedio
          de 4.8% (&#x00b1;4.5 D.E.), ca 2 veces menos que en P. cembroides. Al realizar
          la prueba de Kruskal-Wallis (H-Chi<sup>2</sup>) del porcentaje de daño de R.
          arizonensis entre las especies, se observó marcada diferencia significativa (p
          &lt; 0.001). Referente a la estructura, P. cembroides presentó los siguientes
          valores promedio: diámetro del tallo = 10.7 cm (&#x00b1;8.0 D.E.), altura = 2.9
          m (&#x00b1;1.0 D.E.) y cobertura = 3.0 m<sup>2</sup> (&#x00b1;1.8 D.E.). En
          relación a P. nelsonii, los valores promedio fueron: diámetro del tallo = 10.7
          cm (&#x00b1;4.3), altura = 3.6 m (&#x00b1;0.8) y cobertura = 4.2 m<sup>2</sup>
          (&#x00b1;1.8), estas variables mostraron una amplia diferencia estadística (p
          &lt; 0.001). Al medir la asociación del daño por R. arizonensis con las
          variables estructurales, P. cembroides mostró correlación positiva marginal con
          las variables altura, diámetro y cobertura con r<sup>2</sup> = 0.12, 0.16 y
          0.18, respectivamente (p &lt; 0.001). Sin embargo, P. nelsonii no manifestó
          correlación significativa entre el daño por R. arizonensis con los parámetros
          estructurales. La influencia conjunta de las tres variables estructurales
          (correlación múltiple r<sup>2</sup>) en el daño de R. arizonensis, quedó
          mayormente explicada en P. cembroides con valor de r<sup>2</sup> de 0.19 como
          altamente significativa (p &lt; 0.001). Para P. nelsonii la influencia de las
          variables estructurales sobre el porcentaje de daño de R. arizonensis no fue
          significativa (p = 0.128). La regeneración presentó una participación porcentual
          (con respecto a los adultos) de 20.6% para P. cembroides y de 42.5% para P.
          nelsonii, con altura promedio de 13.9 cm (&#x00b1;12.6) y 28.4 cm (&#x00b1;20.0)
          en P. cembroides y P. nelsonii, respectivamente.</p>
      </abstract>
      <trans-abstract xml:lang="en">
        <title>ABSTRACT:</title>
        <p>The present study aims to determine the damage intensity of the pinyon pitch
          nodule moth, Retinia arizonensis and their possible relationship to some
          structural parameters: stem diameter, height and coverage, as well as the
          natural regeneration of Pinus cembroides and P. nelsonii. For their evaluation,
          sites with 2,500 m<sup>2</sup> of each species were located. A total of 136
          individuals of P. cembroides were recorded, with an average damage of 10.5%
          (&#x00b1;8.1 SD) in the terminal buds. In P. nelsonii, a total of 47 individuals
          were found, 46 exhibited damage from R. arizonensis, averaging 4.8% (&#x00b1;4.5
          SD), twice less than P. cembroides. We used the Kruskal-Wallis
            (H-Chi<sup>2</sup>) to assess the damage of R. arizonensis between species,
          marked significant difference (p &lt; 0.001) was observed. Relating to the
          structure, P. cembroides showed the following mean values: stem diameter = 10.7
          cm (&#x00b1;8.0 SD), height = 2.9 m (&#x00b1;1.0 SD) and coverage = 3.0
            m<sup>2</sup> (&#x00b1;1.8 SD). With respect to P. nelsonii, these were:
          stem diameter = 10.7 cm (&#x00b1;4.3), height = 3.6 m (&#x00b1;0.8) and coverage
            m<sup>2</sup> = 4.2 (&#x00b1;1.8), these variables showed wide statistical
          differences (p &lt; 0.001). When measuring the association of R. arizonensis
          damage, with the structural variables, P. cembroides showed a positive marginal
          correlation with the variables height, diameter and covering with r<sup>2</sup>
          = 0.12, 0.16 and 0.18, respectively (p &lt; 0.001). However, P. nelsonii
          expressed non-significant correlations among R. arizonensis damage with the
          structural parameters. The combined influence of the three structural variables
          (multiple correlation r<sup>2</sup>) of R. arizonensis damage, was mostly
          explained in P. cembroides with r<sup>2</sup> value of 0.19 highly significant
          (p &lt; 0.001). In relation to P. nelsonii, the structural variables influenced
          on damage percentage of R. arizonensis were not significant (p = 0.128). Natural
          regeneration showed percentage participation (relative to adult trees) of 20.6%
          for P. cembroides and 42.5% for P. nelsonii with mean height of 13.9 cm
          (&#x00b1;12.6) and 28.4 cm (&#x00b1;20.0) in P. cembroides and P. nelsonii,
          respectively.</p>
      </trans-abstract>
      <kwd-group xml:lang="es">
        <title>Palabras clave:</title>
        <kwd>Retinia arizonensis</kwd>
        <kwd>P. cembroides y P. nelsonii</kwd>
        <kwd>estructura y regeneración natural</kwd>
      </kwd-group>
      <kwd-group xml:lang="en">
        <title>Key words:</title>
        <kwd>Retinia arizonensis</kwd>
        <kwd>P. cembroides</kwd>
        <kwd>P. nelsonii</kwd>
        <kwd>structure and natural regeneration</kwd>
      </kwd-group>
      <funding-group>
        <award-group>
          <funding-source>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e
            Tecnológico</funding-source>
          <award-id>302528/2011-3</award-id>
        </award-group>
        <award-group>
          <funding-source>Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São
            Paulo</funding-source>
          <award-id>2011/50680-2</award-id>
        </award-group>
      </funding-group>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <sec sec-type="intro">
      <title>INTRODUCCIÓN</title>
      <p>Las tres especies de pinos piñoneros presentes en Tamaulipas, se distribuyen en un
        gradiente altitudinal que oscila de ~1,150 a 2,700 m snm es de amplia distribución,
        en numerosos cerros y mesetas de la Sierra Madre Oriental, desde el estado de Puebla
        hasta los estados de Coahuila, Nuevo León y Tamaulipas, México, incluso se extiende
        hasta la frontera sur de los Estados Unidos de América. Se distribuye en forma
        discreta y ocupa un área de ca 140,000 hectáreas en Tamaulipas (91% del área total
        reportada para los bosques piñoneros), ocupando en esta zona el piso altitudinal de
        ~1,700 a 2,100 m snm en un gradiente Norte-Sur, donde es más común a medida que
        desciende.</p>
      <p>Por otra parte, Pinus está catalogada como especie en peligro de extinción por la
        Norma Oficial Mexicana y como vulnerable según criterios de la Unión Internacional
        para la Conservación de la Naturaleza; su distribución se restringe en los estados
        del noreste de México como sigue <xref ref-type="bibr" rid="B1">Adams, et-al.
          (2009)</xref>.</p>
      <p>Las poblaciones de los pinos piñoneros están expuestas a una serie de factores
        negativos, tanto de origen natural, como antrópico, tales como: i) incendios, ii)
        desmontes para la agricultura, iii) sobrepastoreo, iv) plagas y enfermedades, entre
        otros, provocando fragilidad y susceptibilidad al ataque de insectos así como a la
        fragmentación y disminución constante de la superficie boscosa <xref ref-type="bibr"
          rid="B2">Cibrián &amp; Méndez (1987)</xref>. Posterior a la perturbación y en
        etapas de sucesión temprana, la diversidad de especies de árboles disminuye con
        relación a los bosques antiguos, lo que conlleva hacia una pérdida de los recursos
        disponibles para el suelo.</p>
      <p>
        <list list-type="bullet">
          <list-item>
            <p>Curabitur pharetra arcu in diam bibendum molestie.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>Maecenas id eros tincidunt, venenatis purus at, convallis dolor.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>Praesent ac nunc commodo, faucibus eros efficitur, ultricies nunc.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>Curabitur in orci id lorem porttitor gravida.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>Integer placerat mi vel tellus convallis viverra.</p>
          </list-item>
        </list>
      </p>
      <p>Las plagas y enfermedades han mermado grandes superficies de bosques de pino y encino
        en Tamaulipas (<xref ref-type="bibr" rid="B3">Cranshaw, 2006</xref>). Los insectos
        herbívoros (principalmente larvas de Lepidoptera) pueden considerarse como uno de
        los grupos de mayor representatividad e impacto en las comunidades ya que
        constituyen ca 90% de los defoliadores de bosques; dentro de este Orden, la familia
        Tortricidae se ubica entre las cuatro primeras en abundancia y diversidad. Se estima
        que la intensidad y la ocurrencia del daño dependen de varios factores inherentes
        del hospedante, tales como el diámetro del tallo (<xref ref-type="bibr" rid="B9"
          >Jactel et al. 1996</xref>), la edad, la condición del vigor/estrés y la
        presencia de compuestos volátiles químicos atrayentes o defensivos. Estos
        compuestos, son producidos principalmente en las flores, pero también se encuentran
        en los frutos, tallos, hojas y raíces. Los árboles de mayor dimensión, son más
        fáciles de ser detectados por los herbívoros que los más pequeños, según “per se
        size hypothesis” y la Teoría En Tamaulipas, aun cuando existen datos sobre la
        distribución potencial de Retinia arizonensis para la región de Miquihuana, no hay
        registros en la literatura especializada sobre el nivel daño que causa R.
        arizonensis sobre pinos piñoneros. Sin embargo, durante el periodo
        septiembre-noviembre del año 2012, se presentaron daños de R. arizonensis sobre los
        brotes terminales de las dos especies piñoneras. Generando con ello, la necesidad de
        conocer la dinámica de la interacción ecológica planta-herbívoro y el efecto que la
        herbivoría causa sobre los pinos piñoneros así como <xref ref-type="bibr" rid="B5"
          >Franklin &amp; Van Pelt (2004)</xref>.</p>
      <p>Retinia arizonensis es una palomilla Lepidoptera de la familia Tortricidae, cuyo daño
        consiste en barrenar brotes y conos. El adulto deposita de 1 a 3 huevecillos en la
        base de las brácteas aciculares del brote en crecimiento, al emerger la larva se
        alimenta del cambium formando galerías (sin daño aparente). El daño se observa a
        principios de otoño, cuando las ramillas mueren y dan una apariencia de bandera
        roja. Las larvas son de rojizo-amarillento con cabeza bien desarrollada. Durante el
        invierno se forma una cámara de resina donde entra en diapausa, reiniciando su
        actividad en primavera. La pupación ocurre a finales de abril a junio, en una bolsa
        de seda en la parte más alta de la masa de resina para facilitar la emergencia del
        adulto. Se presenta una generación por año dice <xref ref-type="bibr" rid="B6"
          >Harper (1977)</xref>. El adulto es pequeño, sus alas anteriores miden de 15 a
        20 mm con franjas irregulares de colores grises y café claro, con tonos
        iridiscentes; las anteriores son café grisáceo muy obscuro (<xref ref-type="bibr"
          rid="B4">Flores &amp; Martínez 1987</xref>).</p>
    </sec>
    <sec sec-type="materials|methods">
      <title>MATERIAL Y MÉTODOS</title>
      <p>Descripción del área de estudio. La investigación se desarrolló durante Septiembre
        del 2012 en el Municipio de Miquihuana, Tamaulipas, situado en la región norte de la
        Sierra Madre Oriental entre los paralelos 23° 47’ y 23° 24’ de latitud Norte y los
        meridianos 99° 58’ y 99° 35’ de longitud Oeste, con una altitud entre 1,300 y 3,600
        m snm (<xref ref-type="bibr" rid="B7">Jacobi &amp; Cranshaw, 2009</xref>). El uso
        potencial del suelo y la vegetación está representado por: agricultura 8.4%, zona
        urbana 0.2%, bosque 62.4%, matorral 27% y pastizal 2% (INEGI 2009). Los suelos son
        relativamente homogéneos y pobres en materia orgánica (6.5%) con profundidad &lt;50
        cm y pH entre 6.88.0 (<xref ref-type="bibr" rid="B8">Brasil, 1996</xref>).</p>
      <p>Un aspecto elemental de los bosques es la estructura, la cual incluye la variedad de
        disposiciones o arreglos individuales (vertical y horizontal) y espaciales. En lo
        individual, se consideran registros de diversos tamaños y condiciones de árboles y
        tallos. En lo espacial, se refiere a la disposición de estos individuos, es decir,
        si están uniformemente espaciados o agrupados. Estas características estructurales
        de los bosques, cada vez son más reconocidas y estudiadas por teóricos y prácticos,
        ya que es un conocimiento básico para el desarrollo adecuado de planes de manejo,
        para mantener la sanidad e implementar medidas, para reducir la susceptibilidad a
        los incendios, entre otras aplicaciones. En Miquihuana, se han realizado algunos
        trabajos sobre este aspecto, pero se carece de estudios concernientes a la
        asociación de los herbívoros con respecto a la estructura de estas especies, mismos
        que permitirán reconocer las características ecológicas y adaptativas de ambos
        interactuantes (<xref ref-type="bibr" rid="B10">SEDUMA, 2013</xref>).</p>
      <p>El presente estudio, tuvo como objetivo central determinar la intensidad del daño de
        Retinia arizonensis y su posible relación con tres parámetros estructurales
        (diámetro de tallo, altura y cobertura), así como con la regeneración natural de P.
        cembroides y P. nelsonii, en la región piñonera de Miquihuana, Tamaulipas. Una
        aplicación práctica de estos resultados, es prevenir la expansión de daños en ambas
        especies, para advertir a las autoridades fitosanitarias del municipio y del estado
        sobre el mantenimiento del ecosistema, en términos del funcionamiento y la
        sanidad.</p>
      <p>El bosque piñonero se encuentra en un clima Bsohwx, seco semicálido, con una
        precipitación promedio anual de 362.6 mm. Esta zona se caracteriza por la presencia
        de temperaturas extremas, la máxima llega a alcanzar los 41 °C en el mes de mayo y
        la mínima de −5 °C durante el periodo diciembre-febrero. La vegetación asociada al
        bosque piñonero es el matorral rosetófilo con dominancia de los elementos: Juniperus
        flaccida Schlechtendal, J. monosperma (Engelm.) Sarg. (Cupresaceae); Dasylirion
        texanum Scheele, Agave lecheguilla Torr. (Agavaceae); Rhus pachyrrachis</p>
      <p>Hemsl., R. virens Lindh. ex A. Gray. (Anacardiaceae); Tillandsia recurvata (L.)
        (Bromeliaceae); Opuntia stenopetala Engelm., O. rastrera F.A.C.Weber, O. tunicata
        (Lehm.) F.M.Knuth, Thelocactus conothelos Backeb, Echinocactus platyacanthus Link
        &amp; Otto, Ferocactus hamatacanthus (Muehlenpf.) y Acacia berlandieri Benth.
        (Fabaceae).</p>
      <p>Muestreo. Se establecieron dos sitios con daño aparente de R. arizonensis (Pc: Pinus
        cembroides y Pn: Pinus nelsonii), cada uno comprendió un total de cuatro cuadrantes
        de 25 &#x00d7; 25 m (2,500 m<sup>2</sup>, en total 5,000 m<sup>2</sup>), localizados
        en el paralelo 23° 32’ de latitud Norte y el meridiano 99° 48’ de longitud Oeste;
        con una altitud entre 1,860 y 1,981 m snm. El muestreo realizado fue subjetivo, ya
        que se consideró a partir de la presencia de R. arizonensis en P. cembroides y P.
        nelsonii en la mencionada región, y que significara &gt;10% de la superficie de
        daño, para ambas especies.</p>
      <p>Daño por Retinia arizonensis. Se realizó un recorrido en cada uno de los cuadrantes,
        cuantificando el daño visualmente (% de daño/árbol), utilizando una retícula óptica
        transparente (acetato cuadriculado de 28 &#x00d7; 21 cm, con cuadrícula de 1
          cm<sup>2</sup>), se observaron las copas de los árboles desde una distancia de 5
        m con cuatro puntos de observación (puntos cardinales), cubriendo la totalidad de
        cada cuadrante y de cada especie. A cada individuo se le asignó el porcentaje de
        daño (promedio de las cuatro lecturas), de acuerdo a la cubierta porcentual de la
        retícula con yemas terminales y ramillas dañadas por el insecto (metodología tomada
        y modificada para el presente proyecto) (<xref ref-type="table" rid="t5">Box
          1</xref>). Adicionalmente, el porcentaje de daño se agrupó en siete clases
        (véase <xref ref-type="table" rid="t2">Tabla 2</xref>).</p>
      <table-wrap id="t5">
        <label>Box 1</label>
        <caption>
          <title>De Humanis corporis fabrica libri septem, or the Fabrica, and
            others.</title>
        </caption>
        <table frame="box" rules="groups">
          <colgroup width="100%">
            <col/>
          </colgroup>
          <tbody>
            <tr>
              <td>De humani corporis fabrica libri septem, the Fabrica,1<sup>st</sup>
                edition, came to light in 1543, by the printer Johannes Oporinus,
                from Basel. It is one of the most influential books on human
                anatomy, and considered one of the great scientific and artistic
                oeuvre of mankind. The Fabrica is illustrated with detailed
                illustrations, printed with woodcut engravings, in Venice, with the
                identity of the artist is uncertain. Possibly the contribution was
                of one of the artists, the Flemish Van Kalcar, and possibly of
                others, of the atelier of master Titian, and some of the plates are
                credited to Vesalius. It is constituted by 7 books, comprising all
                systems of the human body.<break/> The Fabrica, 2<sup>nd</sup>
                edition, released in 1555, dedicated to Charles V, is considered
                more sumptuous than the 1<sup>st</sup> one. There are also
                corrections, decrease of redundancies, as well as inclusion of
                physiological experiments, by means of nervous section, e.g.,
                section of the recurrent nerve, with consequent laryngeal
                paralysis.<break/> De Humani corporis fabrica librorum Epitome, the
                Epitome, printed in 1543, was intended by Vesalius to be a very
                brief descriptive book, being a remarkable condensation of the
                  1<sup>st</sup> edition of the main book. It has 6 chapters, the
                  5<sup>th</sup> concerned with “The brain and the nervous
                system”.<break/> These oeuvres constitute a milestone in the study
                of human anatomy and neuroscience.<break/> However his work was not
                limited to these publications, including, among others:<break/>
                Paraphrasis in nonum librum Rhazae, 1<sup>st</sup> Vesalius’ book,
                with Paraphrase of the ninth book by the most famous Arab physician
                Rhazes [addressed] to King Almansor, deals with treatment of
                diseases affecting the various parts of the body, with several
                editions, between 1537 and 1592.</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
      <p>Densidad y estructura. En cada parcela se levantó un censo de P. cembroides y P.
        nelsonii, considerando a los individuos con diámetros &#x2265; 2 cm y con una altura
        de 80 cm sobre el ras del suelo. Paralelo al conteo de plantas, se midió el diámetro
        de tallo, la altura de planta y la cobertura. El diámetro se midió con una forcípula
        Haglöff, para la altura se consideraron las plantas &lt;2 m (medidas directamente
        con un flexómetro Stanley), las de altura superior fueron medidas con un clinómetro
        electrónico Haglöff. La cobertura, se midió con un densiómetro cóncavo de acuerdo a
        Mostacedo. Además, los diámetros del tallo se agruparon en clases, utilizando la
        fórmula anterior.</p>
      <p>Asociación de variables estructurales con el porcentaje de daño por Retinia
        arizonensis. Una vez evaluado el porcentaje de daño por R. arizonensis y las
        variables diámetro, altura y cobertura, se determinó el grado de asociación de las
        tres variables estructurales (en forma individual), utilizando el porcentaje de daño
        de R. arizonensis, a través del coeficiente de determinación (r<sup>2</sup>),
        &#x03c8; y la influencia conjunta de las tres variables estructurales con el daño de
        R. arizonensis mediante una correlación múltiple (r<sup>2</sup>). Ambas
        determinaciones se realizaron con el Software STATISTICA version 6.</p>
      <p>Regeneración: Para evaluar la regeneración natural, se determinó el reclutamiento de
        plántulas en cada uno de los cuadrantes por sitio, donde se evaluó el número y
        altura de las plántulas. Para determinar posibles diferencias entre cuadrantes, se
        utilizó la prueba de Kruskal-Wallis (H-Chi<sup>2</sup> y Ȓ + Ӱ) con el programa
        estadístico PAST versión 2.15.</p>
    </sec>
    <sec sec-type="results">
      <title>RESULTADOS</title>
      <p>Daño por Retinia arizonensis. De Pinus cembroides se registraron un total de 136
        plantas, de las cuales 135 presentaron algún porcentaje de daño por R. arizonensis.
        De P. nelsonii se contabilizaron 47 plantas, de las que 46 exhibieron cierta
        proporción de daño de R. arizonensis.</p>
      <p>
        <list list-type="alpha-lower">
          <list-item>
            <p>Nunc suscipit dui eget suscipit pellentesque;</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>Nam fringilla urna quis sollicitudin tristique;</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>Vivamus eget diam quis mi sodales bibendum.</p>
          </list-item>
        </list>
      </p>
      <p>Pinus cembroides presentó un daño promedio por Retinia arizonensis en brotes
        terminales de 10.5% (&#x00b1;8.1 D.E.). En relación a P. nelsonii, el porcentaje de
        daño promedio fue de 4.8% (&#x00b1;4.5), esto es, ca 2 veces menos que P. cembroides
          (<xref ref-type="table" rid="t1">Tabla 1</xref>). Al realizar la prueba de
        Kruskal-Wallis (H-Chi<sup>2</sup>) del porcentaje de ataque de R. arizonensis entre
        P. cembroides y P. nelsonii, se observó marcada diferencia significativa (p &lt;
        0.001). De igual manera, al aplicar la misma prueba entre los cuadrantes de cada
        especie, tanto P. cembroides como P. nelsonii mostraron diferencias significativas
        (p &lt; 0.001 y P = 0.016, respectivamente), lo cual indica que el daño de R.
        arizonensis difieren entre los cuadrantes de cada especie y entre especies (<xref
          ref-type="table" rid="t1">Tabla 1</xref>).</p>
      <table-wrap id="t1">
        <label>Tabla 1</label>
        <caption>
          <title>Daño causado por Retinia arizonensis en Pinus cembroides y P. nelsonii
            (promedio, máximo y mínimo) en Miquihuana, Tamaulipas. </title>
        </caption>
        <table frame="hsides" rules="groups">
          <colgroup width="25%">
            <col/>
            <col/>
            <col/>
            <col/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr>
              <th align="left">&#x00a0;</th>
              <th align="center">P. cembroides</th>
              <th align="center">&#x00a0;</th>
              <th align="center">P. nelsonii</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td align="left">No. de inds. (n)</td>
              <td align="center">135</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">46</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Promedio (% &#x00b1; 1 D.E.)</td>
              <td align="center">10.6 (&#x00b1;8.1)</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">4.8 (&#x00b1;4.5)</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">% Daño Máximo</td>
              <td align="center">40</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">20</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">% Daño Mínimo</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">1</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Rango</td>
              <td align="center">1-40</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">1-20</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Ámbito</td>
              <td align="center">39</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">19</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Kruskal-Wallis</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">227.5</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">(H-x<sup>2</sup>)</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">p &lt; 0.001</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
        <table-wrap-foot>
          <fn id="TFN1">
            <p>DE = Desviación estándar, Máx y Mín = valor máximo y mínimo.</p>
          </fn>
        </table-wrap-foot>
      </table-wrap>
      <p>Respecto al promedio del daño porcentual por R. arizonensis, en P. cembroides fue ca
        2 veces más que en P. nelsonii pero el número de plantas en P. cembroides se
        distribuye en todas las categorías de daño, siendo mayor en la clase 1 con 57
        plantas, seguido de la clase 2 con 41 plantas y la clase 3 con 15 plantas que, en su
        conjunto, representa ca 83% del total de plantas y agrupa niveles de daño de 1 al
        17.7% por este insecto; el resto de las plantas se integra en las clases 4, 5, 6 y 7
        con daño que oscila entre 18% a 40%. En P. nelsonii el comportamiento del daño por
        R. arizonensis fue distinto, ya que la mayoría de los individuos presentaron un daño
        mínimo (clase 1:1-6.6%) con ca 83% y el resto de las plantas (17%) se ubicaron en
        las clases 2, 3 y 4 con daños que oscilan entre 6.6-23.3; no se encontraron plantas
        con daños superiores al 23.3% (<xref ref-type="table" rid="t2">Tabla 2</xref>).</p>
      <table-wrap id="t2">
        <label>Tabla 2</label>
        <caption>
          <title>Número de plantas por clases de daño por Retinia arizonensis en Pinus
            cembroides y P.nelsonii en Miquihuana, Tamaulipas.</title>
        </caption>
        <table frame="hsides" rules="groups">
          <colgroup width="14%">
            <col/>
            <col/>
            <col/>
            <col/>
            <col/>
            <col/>
            <col/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr>
              <th align="center">&#x00a0;</th>
              <th align="center">&#x00a0;</th>
              <th align="center">&#x00a0;</th>
              <th colspan="2" align="center">Pinus cembroides</th>
              <th colspan="2" align="center">Pinus nelsonii</th>
            </tr>
            <tr>
              <th align="center">Clase</th>
              <th align="center">Rango (%)</th>
              <th align="center">CC</th>
              <th align="center">No. de árboles</th>
              <th align="center">FR%</th>
              <th align="center">No. de árboles</th>
              <th align="center">FR%</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">1.0-6.6</td>
              <td align="center">3.8</td>
              <td align="center">57</td>
              <td align="center">0.42</td>
              <td align="center">38</td>
              <td align="center">0.83</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">2</td>
              <td align="center">6.6-12.1</td>
              <td align="center">9.4</td>
              <td align="center">41</td>
              <td align="center">0.30</td>
              <td align="center">4</td>
              <td align="center">0.06</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">3</td>
              <td align="center">12.1-17.7</td>
              <td align="center">14.9</td>
              <td align="center">15</td>
              <td align="center">0.11</td>
              <td align="center">4</td>
              <td align="center">0.09</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">4</td>
              <td align="center">17.7-23.3</td>
              <td align="center">20.5</td>
              <td align="center">8</td>
              <td align="center">0.06</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">0.02</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">5</td>
              <td align="center">23.3-28.9</td>
              <td align="center">26.1</td>
              <td align="center">6</td>
              <td align="center">0.04</td>
              <td align="center">0</td>
              <td align="center">0.00</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">6</td>
              <td align="center">28.9-34.4</td>
              <td align="center">31.6</td>
              <td align="center">6</td>
              <td align="center">0.04</td>
              <td align="center">0</td>
              <td align="center">0.00</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">7</td>
              <td align="center">34.4-40.00</td>
              <td align="center">37.2</td>
              <td align="center">2</td>
              <td align="center">0.02</td>
              <td align="center">0</td>
              <td align="center">0.00</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">Totales</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">135</td>
              <td align="center">1.00</td>
              <td align="center">46</td>
              <td align="center">1.00</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
        <table-wrap-foot>
          <fn id="TFN2">
            <p>CC = centro de clase, Fr = Frecuencia relativa.</p>
          </fn>
        </table-wrap-foot>
      </table-wrap>
      <p>Densidad y estructura. El arbolado adulto de Pinus cembroides agrupó un total de 136
        individuos, en tanto que para P. nelsonii fueron 47 individuos.</p>
      <p>Referente a la estructura, P. cembroides presentó los siguientes valores promedio
        (&#x00b1;1 D.E.): diámetro de tallo de 10.7 cm (&#x00b1;8.0), altura de 2.9 m
        (&#x00b1;1.0) y cobertura de 3.0 m<sup>2</sup> (&#x00b1;1.8). En relación a P.
        nelsonii, estos valores fueron: diámetro de 10.7 cm (&#x00b1;4.3), altura de 3.6 m
        (&#x00b1;0.8) y cobertura 4.2 m<sup>2</sup> (&#x00b1;1.8).</p>
      <p>
        <disp-formula id="e1">
          <label>(1)</label>
          <mml:math id="e01" overflow="scroll">
            <mml:semantics definitionURL="" encoding="">
              <mml:mstyle>
                <mml:msub>
                  <mml:mi>F</mml:mi>
                  <mml:mn>1</mml:mn>
                </mml:msub>
                <mml:mfenced close=")" open="(">
                  <mml:mrow>
                    <mml:mfenced close="}" open="{">
                      <mml:msub>
                        <mml:mi>W</mml:mi>
                        <mml:mi>js</mml:mi>
                      </mml:msub>
                    </mml:mfenced>
                    <mml:mi>,</mml:mi>
                    <mml:mo mathvariant="italic">&#x03bb;</mml:mo>
                  </mml:mrow>
                </mml:mfenced>
                <mml:mo>=</mml:mo>
                <mml:mo>⋯</mml:mo>
                <mml:mo>=</mml:mo>
                <mml:msub>
                  <mml:mi>F</mml:mi>
                  <mml:mi>n</mml:mi>
                </mml:msub>
                <mml:mfenced close=")" open="(">
                  <mml:mrow>
                    <mml:mfenced close="}" open="{">
                      <mml:msub>
                        <mml:mi>W</mml:mi>
                        <mml:mi>js</mml:mi>
                      </mml:msub>
                    </mml:mfenced>
                    <mml:mi>,</mml:mi>
                    <mml:mo mathvariant="italic">&#x03bb;</mml:mo>
                  </mml:mrow>
                </mml:mfenced>
                <mml:mo>=</mml:mo>
                <mml:mn>0</mml:mn>
              </mml:mstyle>
            </mml:semantics>
          </mml:math>
        </disp-formula>
      </p>
      <p>Al compararse los promedios del diámetro y la altura en las dos especies, se aprecian
        valores muy cercanos, siendo marginalmente superiores para P. nelsonii. Sin embargo,
        para la variable cobertura P. nelsonii resultó ca 1.5 veces mayor a P. cembroides.
        Al realizar la prueba de Kruskal-Wallis (H-Chi<sup>2</sup>) sobre las variables
        estructurales de las dos especies, se obtuvo una amplia diferencia estadística (p
        &lt; 0.001), incluso dentro de cada especie, excepto para la variable cobertura de
        P. cembroides que fue de p = 0.133; el resto de las variables presentaron
        diferencias significativas (<xref ref-type="table" rid="t3">Tabla 3</xref>).</p>
      <table-wrap id="t3">
        <label>Tabla 3</label>
        <caption>
          <title>Promedio máximo y mínimo de las variables estructurales de Pinus
            cembroides y P. nelsonii en Miquihuana, Tamaulipas.</title>
        </caption>
        <table frame="hsides" rules="groups">
          <colgroup width="25%">
            <col/>
            <col/>
            <col/>
            <col/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr>
              <th align="center">Characteristics</th>
              <th align="center">Total sample <break/> (n = 59)</th>
              <th align="center">No tranexamic acid <break/> (group A) <break/> (n =
                30)</th>
              <th align="center">Tranexamic acid <break/> (group B) <break/> (n =
                29)</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td align="center">
                <bold>Gender</bold>
              </td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">Feminine</td>
              <td align="center">36.0 (61.0)</td>
              <td align="center">18.0 (60.0)</td>
              <td align="center">18.0 (62.1)</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">Masculine</td>
              <td align="center">23.0 (39.0)</td>
              <td align="center">12.0 (40.0)</td>
              <td align="center">11.0 (37.9)</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">Age (years old)</td>
              <td align="center">68.0</td>
              <td align="center">68.5 </td>
              <td align="center">68.0</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">Median (Interquartile interval)</td>
              <td align="center">(65.0 - 75.0)</td>
              <td align="center">(65.0 - 75.0)</td>
              <td align="center">(64.0 - 75.0)</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">BMI</td>
              <td align="center">27.0</td>
              <td align="center">26.5</td>
              <td align="center">27.0</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">Median (Interquartile interval)</td>
              <td align="center">(25.0 - 28.0)</td>
              <td align="center">(24.0 - 29.0)</td>
              <td align="center">(25.0 - 28.0)</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
        <table-wrap-foot>
          <fn id="TFN3">
            <p>n = número de individuos, Máx y Mín = valor máximo y mínimo.</p>
          </fn>
        </table-wrap-foot>
      </table-wrap>
      <p>El <xref ref-type="table" rid="t3">Tabla 3</xref> y la <xref ref-type="fig" rid="f1"
          >Figura 1</xref> presentan los promedios, desviaciones estándar, el rango, así
        como los valores máximos y mínimos de los parámetros estructurales. Es notable, que
        el ámbito del diámetro de tallo de P. cembroides es superior a P. nelsonii, ya que
        se distribuye en las siete categorías, caso contrario ocurrió en P. nelsonii donde
        los diámetros se concentran en las primeras cuatro clases.</p>
      <p>
        <fig id="f1">
          <label>Figura 1</label>
          <caption>
            <title>Promedios y desviación estándar de las variables estructurales:
              diámetro de tallo (D), altura (h) y cobertura (Cob) de Pinus cembroides
              y P. nelsonii de Miquihuana, Tamaulipas.</title>
          </caption>
          <graphic xlink:href="0065-1737-azm-31-03-0367-gf01.tif"/>
        </fig>
      </p>
      <p> Si bien, P. cembroides contiene individuos de todas las categorías diamétricas de
        tallo (<xref ref-type="fig" rid="f1">Figura 1</xref>), el número de plantas se
        concentra en las clases 1 y 2, presentando un 45% y 28% respectivamente, que
        comprende tallos de 2 a 12.6 cm de diámetro; el otro porcentaje lo integran las
        clases 3, 4, 5, 6 y 7 con diámetros de tallo de 12.6 cm a 39.0 cm. Respecto a P.
        nelsonii, su población se agrupa en las primeras cuatro clases, siendo las clases 2
        y 3 las más altas, representando un 49% y 25%, respectivamente, e integrando
        diámetros de 7.3 cm a 17.9 cm. El resto de los individuos, se agrupan en las clases
        1 y 4 con un 19% y 6%, respectivamente, presentando diámetros de tallo de 2 a 7.3 cm
        para la clase 1, y 17.9 a 23.1 cm para la cuarta clase.</p>
      <p>Asociación de las variables estructurales con el daño porcentual de Retinia
        arizonensis: Pinus cembroides mostró una correlación positiva marginal con las
        variables altura, diámetro y cobertura de tallo, presentando valores de
          r<sup>2</sup> 0.12, 0.16 y 0.18, respectivamente (p &lt; 0.001). Sin embargo, P.
        nelsonii no manifestó una correlación significativa entre el daño por R. arizonensis
        y los parámetros estructurales, obteniendo valores de ~r<sup>2</sup> 0.05 y ~0.03 de
        las variables diámetro de tallo y cobertura, respectivamente.</p>
      <p>Respecto a la influencia conjunta de las tres variables estructurales (correlación
        múltiple = r<sup>2</sup>) para cada especie sobre el daño de R. arizonensis quedó
        mayormente explicada en P. cembroides con valor de r<sup>2</sup> = 0.19 siendo
        altamente significativa (p &lt; 0.001) y, para P. nelsonii la influencia de las
        variables estructurales sobre el porcentaje de daño de R. arizonensis no fue
        significativo (p = 0.128) con valor de r<sup>2</sup> = 0.12.</p>
      <p>Regeneración de plántulas: Se contabilizaron 28 plántulas de Pinus cembroides y 20 de
        P. nelsonii, siendo la participación porcentual (con respecto a los adultos), de
        20.6% para P. cembroides y 42.5% para P. nelsonii. Las plántulas de P. cembroides
        presentaron una altura promedio de 13.9 cm (&#x00b1;12.6). En P. nelsonii, la altura
        promedio fue de 28.4 cm (&#x00b1;20.0). Las alturas máximas fueron de 70 cm y 75 cm
        en P. cembroides y P. nelsonii, respectivamente, y las mínimas de 5 cm en P.
        cembroides y 10 cm en P. nelsonii. Al realizar la prueba de Kruskal-Wallis
          (H-Chi<sup>2</sup>) sobre la variable altura de plántulas, se encontró marcada
        diferencia significativa (p &lt; 0.001) entre ambas especies. Similarmente, dentro
        de cada especie se encontraron diferencias significativas = p &lt; 0.001 (<xref
          ref-type="table" rid="t4">Tabla 4</xref>).</p>
      <table-wrap id="t4">
        <label>Tabla 4</label>
        <caption>
          <title>Análisis estadístico de la variable altura de las plántulas de Pinus
            cembroides y Pinus nelsonii de Miquihuana, Tamaulipas.</title>
        </caption>
        <table frame="hsides" rules="groups">
          <colgroup width="33%">
            <col/>
            <col/>
            <col/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr>
              <th align="left">Estadístico</th>
              <th align="center">P. cembroides</th>
              <th align="center">P. nelsonii</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td align="left">No. de Individuos</td>
              <td align="center">28</td>
              <td align="center">20</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Promedio (cm &#x00b1; 1 D.E.)</td>
              <td align="center">13.9 (&#x00b1;12.6)</td>
              <td align="center">28.4 (&#x00b1;20.0)</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Altura Máxima</td>
              <td align="center">70</td>
              <td align="center">75</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Altura Mínima</td>
              <td align="center">5</td>
              <td align="center">10</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Rango</td>
              <td align="center">5-70</td>
              <td align="center">10-75</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Ámbito</td>
              <td align="center">65</td>
              <td align="center">65</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">Kruskal-Wallis</td>
              <td align="center">71.26</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="left">(H-x<sup>2</sup>)</td>
              <td align="center">p &lt; 0.001</td>
              <td align="center">&#x00a0;</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>
    </sec>
    <sec sec-type="discussion">
      <title>DISCUSIÓN</title>
      <p>Daño por Retinia arizonensis: De los 137 individuos registrados de P. cembroides ca
        99% presentaron diferentes niveles de daño por R. arizonensis. Para P. nelsonii el
        comportamiento del daño es similar a P. cembroides, debido a que del total de
        individuos (47), sólo uno se encontró en estado sano y ca 98% mostró algún nivel de
        daño. Aun cuando las dos especies mostraron daño por R. arizonensis, para P.
        cembroides el arbolado dañado (83%) se concentró en las primeras tres categorías (de
        1 a 17.7%). Para P. nelsonii este mismo porcentaje de daño (83%) se agrupó en la
        categoría 1 (de 1 a 6.6%) (<xref ref-type="table" rid="t1">Tablas 1</xref> y <xref
          ref-type="table" rid="t2">2</xref>).</p>
      <p>Resultados obtenidos por otros investigadores, sobre el daño que este insecto causa
        sobre las especies piñoneras muestran lo siguiente: i) los bosques piñoneros (P.
        cembroides) de Saltillo, Coahuila, México, presentaron ~80% de daño, causando una
        mortalidad de ca 50% (Flores &amp; Morales 1985), ii) en la misma región, los
        ataques severos y consecutivos de R. arizonensis adicionales a otros agentes nocivos
        (e.g. plagas, sequías) causaron la muerte del 36% de las plantas bajo un sistema de
        plantación comercial (Domínguez 2003), iii) otro hallazgo sobre el detrimento que
        esta palomilla causa sobre P. cembroides, es el registrado en Cardonal, Hidalgo,
        donde 55.6% de las ramillas terminales de los piñoneros presentaron mortalidad
        (Morales 2013). Estos resultados son contrastantes con los obtenidos en el presente
        estudio, donde los niveles de daño fueron desde 1.2 hasta 42 veces más, respecto a
        los sitios mencionados.</p>
      <p>
        <disp-quote>
          <p>“Con tu frente en mi frente,</p>
          <p>con tu boca en mi boca,</p>
          <p>atados nuestros cuerpos</p>
          <p>al amor que nos quema,</p>
          <p>deja que el viento pase</p>
          <p>sin que pueda llevarme.”</p>
          <p>Pablo Neruda</p>
        </disp-quote>
      </p>
      <p>Densidad y estructura: La densidad encontrada para Pinus cembroides fue de 136
        individuos (ca 3 veces más respecto a P. nelsonii con 47), esta especie mostró una
        marcada uniformidad en todas las categorías diamétricas de los tallos. En contraste
        con P. nelsonii, la distribución diamétrica se ubicó en las primeras cuatro clases,
        exhibiendo menores valores de rango, ámbito y desviación estándar (<xref
          ref-type="table" rid="t3">Tablas 3</xref> y <xref ref-type="table" rid="t4"
          >4</xref>).</p>
      <p>De acuerdo a las clases diamétricas, en las dos especies se consideran bosques
        jóvenes ya que concentran su población en las primeras clases diamétricas,
        presentando forma de “J invertida” en P. cembroides (<xref ref-type="fig" rid="f1"
          >Figura 1</xref>). Estas discrepancias categóricas, observadas principalmente en
        P. nelsonii, posiblemente se deban a la presencia de factores adversos como las
        sequías y la colecta excesiva de semillas; resultados similares fueron obtenidos en
        P. nelsonii, P. cembroides y P. pinceana <inline-formula>
          <mml:math id="e2" overflow="scroll">
            <mml:semantics definitionURL="" encoding="">
              <mml:mstyle>
                <mml:mrow>
                  <mml:munder>
                    <mml:mo>&#x2211;</mml:mo>
                    <mml:mrow>
                      <mml:mi>i</mml:mi>
                      <mml:mo mathsize="50.0%">&#x2208;</mml:mo>
                      <mml:mi>S</mml:mi>
                    </mml:mrow>
                  </mml:munder>
                  <mml:mrow>
                    <mml:mo mathvariant="italic">&#x03c0;</mml:mo>
                    <mml:mi>i</mml:mi>
                    <mml:mo>=</mml:mo>
                    <mml:mn>1</mml:mn>
                  </mml:mrow>
                </mml:mrow>
              </mml:mstyle>
            </mml:semantics>
          </mml:math>
        </inline-formula>. Igualmente, en las categorías diamétricas &gt;23.1 cm, P.
        nelsonii está ausente, éste es un factor ecológico que en el futuro podría limitar
        su regeneración y, por lo tanto, la deriva genética, afectando la adaptación y el
        éxito de la especie. Este aspecto se constata con la nominación de P. nelsonii como
        especie en peligro de extinción por la Norma Oficial Mexicana NOM-059-SEMARNAT2010 y
        como vulnerable según criterios de la Unión Internacional para la Conservación de la
        Naturaleza. En contraposición, P. cembroides que, aún cuando el porcentaje de
        plantas es bajo (8.1%) en esta categoría, mantiene árboles en todas las categorías
        diamétricas, lo cual fundamenta y expresa que la adaptación al medio está regida por
        una sucesión multigeneracional, donde la posibilidad del éxito reproductivo está
        garantizado y la especie no presenta riesgos mediatos de supresión ecológica (<xref
          ref-type="table" rid="t4">Tabla 4</xref> y <xref ref-type="fig" rid="f1">Figura
          1</xref>) <inline-formula>
          <mml:math id="e3" overflow="scroll">
            <mml:semantics definitionURL="" encoding="">
              <mml:mstyle>
                <mml:mi>P</mml:mi>
                <mml:mfenced close="}" open="{">
                  <mml:mrow>
                    <mml:msub>
                      <mml:mi>K</mml:mi>
                      <mml:mi>r</mml:mi>
                    </mml:msub>
                    <mml:mo>&#x2265;</mml:mo>
                    <mml:mi>X</mml:mi>
                    <mml:mo>+</mml:mo>
                    <mml:mi>S</mml:mi>
                    <mml:mi>(</mml:mi>
                    <mml:mi>r</mml:mi>
                    <mml:mi>)</mml:mi>
                  </mml:mrow>
                </mml:mfenced>
                <mml:mo>&#x2264;</mml:mo>
                <mml:mfrac>
                  <mml:mrow>
                    <mml:mi>E</mml:mi>
                    <mml:mfenced close="]" open="[">
                      <mml:msub>
                        <mml:mi>K</mml:mi>
                        <mml:mi>r</mml:mi>
                      </mml:msub>
                    </mml:mfenced>
                  </mml:mrow>
                  <mml:mrow>
                    <mml:mi>X</mml:mi>
                    <mml:mo>+</mml:mo>
                    <mml:mi>S</mml:mi>
                    <mml:mi>(</mml:mi>
                    <mml:mi>r</mml:mi>
                    <mml:mi>)</mml:mi>
                  </mml:mrow>
                </mml:mfrac>
              </mml:mstyle>
            </mml:semantics>
          </mml:math>
        </inline-formula> .</p>
      <p>Asociación del daño por Retinia arizonensis con las variables estructurales. Respecto
        a la influencia de las variables dasométricas sobre el daño por R. arizonensis, a
        través de la determinación (r<sup>2</sup>), en P. cembroides fue significativo (p
        &lt; 0.001) con una correlación positiva marginal con las variables altura, diámetro
        de tallo y cobertura, presentando valores de 0.12, 0.16 y 0.18, respectivamente. En
        P. nelsonii la influencia de las variables estructurales sobre el daño no fue
        significativa, sin embargo, esta especie presentó ligera influencia en el diámetro
        de tallo y la cobertura. En el efecto combinado de las tres variables estructurales
        sobre el porcentaje de daño por R. arizonensis en P. cembroides mediante la
        regresión múltiple (r<sup>2</sup>) se obtuvo un valor de 0.19, siendo altamente
        significativa (p &lt; 0.001), lo cual indica que ca 20% de la varianza en el daño de
        R. arizonensis es dependiente de las características estructurales de estos bosques.
        Por su parte, en P. nelsonii la influencia de las variables estructurales sobre el
        porcentaje de daño de R. arizonensis no fue significativa (p = 0.128) con valor de
          r<sup>2</sup> correlación múltiple de 0.12. Los resultados obtenidos en el
        presente estudio difieren de lo obtenido por quien encontró que al aumentar el
        diámetro de P. cembroides disminuía el ataque por Retinia y que el mayor daño
        observado fue en árboles con diámetros &#x2264; 4.0 cm. En la presente
        investigación, los valores máximos de daño encontrados en P. cembroides ocurrieron
        en individuos con tallos de 20 cm y con 3-3.5 m de altura; el individuo con menor
        daño medía 2.5 cm de diámetro y 1.80 m de altura. En P. nelsonii el individuo que
        presentó mayor daño por R. arizonensis (20% del follaje), exhibió un diámetro de
        tallo de 14 cm y 4 m de altura, en tanto que el árbol con menor daño presentó
        diámetro de tallo de ~8 a 12 cm con altura y de ~3 a 4 m. Lo anterior puede deberse
        a que el estudio se realizó en una plantación con factores controlados como la edad,
        distancia entre plantas y riego. El presente estudio se realizó bajo condiciones
        naturales, donde se involucran otras variables diferenciales, tales como la edad de
        planta, competencia intra e interespecífica y el microclima, entre otros. El mayor
        daño encontrado en P. cembroides (ca 2 veces mayor) puede deberse -entre otras
        causas- a que esta especie presenta mayor densidad, lo cual incrementa la
        posibilidad de la interacción planta-insecto, lo que queda de manifiesto con lo
        expuesto por Feeny. Así mismo, la expresión de mayor cobertura (mayor fronda) de
        esta especie respecto a P. nelsonii, ha sido documentada anteriormente para
        bosques.</p>
      <p>Regeneración. El éxito de cualquier especie está basado en la regeneración natural,
        la que se mide por la capacidad reproductiva (producción media de semillas), que
        depende de la correcta polinización, amarre de frutos y la dispersión de semillas.
        Posteriormente, la predación pre- y postdispersión, viablidad de la semilla,
        germinación, crecimiento de las plántulas y el crecimiento vegetativo hasta alcanzar
        la etapa juvenil. Todas estas fases requieren de una serie de factores ambientales,
        clima y suelo que garanticen el éxito reproductivo. Respecto a este tema, que la
        regeneración natural constituye uno de los problemas torales para la sucesión de las
        especies piñoneras. En el presente estudio se encontraron 28 plántulas de Pinus
        cembroides y 20 de P. nelsonii en los sitios de estudio. La proporción de
        plántulas/adultos fue de 20.6 y 42.6%, respectivamente, para estas especies.
        Estudios anteriores sobre esta variable en la misma zona de estudio fueron
        realizados por donde la regeneración porcentual con respecto a los adultos fue de
        49.6% para P. cembroides y 63.4% para P. nelsonii. La óptima regeneración observada
        para ambas especies, puede deberse entre otros factores al buen contenido de materia
        orgánica (10.3% en el sitio con P. cembroides y 8.6% en el sitio con P. nelsonii),
        con lo que se clasifican como suelos ricos lo que mejora la captación de humedad que
        es uno de los requisitos básicos para la germinación.</p>
      <p>Pinus nelsonii presenta una estructura vertical y horizontal poco compacta, con
        ramificación más abierta y una densidad de plantas adultas menor. Por otra parte P.
        cembroides, al mostrarse con una estructura densa y copiosa, aumenta la competencia
        por luz y nutrientes que también son elementales en la germinación. Además, algunos
        autores mencionan que el incremento de la temperatura por el cambio climático mejora
        la regeneración natural, sobre todo en las regiones frías. Sin embargo, estos
        resultados son supuestos ya que estas plántulas pueden ser afectadas por las
        sequías, la competencia por agua y nutrientes, así como daños por el pastoreo como
        lo señalan en Pinus pinea (L).</p>
      <p>Es indudable la necesidad de complementar los resultados sobre el daño de Retinia
        arizonensis, así como los factores que favorecen el ataque de pinos piñoneros en la
        región de Miquihuana, debido a que el porcentaje de plantas (ca 99% en P. cembroides
        y ca 98% en P. nelsonii) con daños de diversa magnitud, supera a lo reportado por
        otros investigadores. Así mismo, aun cuando los daños no provocan la muerte
        inmediata de las plantas, retardan el crecimiento vegetativo y en consecuencia,
        afectan la producción de conillos y conos, reduciendo por ende la producción de
        semillas, lo que en el futuro afectará la regeneración natural de estos pinos
        piñoneros.</p>
    </sec>
  </body>
  <back>
    <fn-group>
      <fn fn-type="supported-by" id="fn1">
        <p><bold>Soporte:</bold> Esta investigación fue apoyada por la Universitat de
          Teherán de Ciencias Médicas y Servicios de Salud.</p>
      </fn>
    </fn-group>
    <ack>
      <title>AGRADECIMIENTOS</title>
      <p>Al Conacyt, por la Beca otorgada al primer autor (IFL) para realizar estudios de
        Doctorado. Al Comité de Tesis Doctoral del Instituto de Ecología Aplicada,
        Universidad Autónoma de Tamaulipas: Gerardo Sánchez-Ramos (Director de Tesis y
        Asesor), José Guadalupe Martínez-Ávalos (Coasesor), Humberto Suzán-Azpiri (Coasesor)
        y José Villanueva-Díaz (Coasesor). Al “Conselho Nacional de Desenvolvimento
        Científico e Tecnológico” (CNPq-302528/2011-3) y “Fundação de Amparo à Pesquisa do
        Estado de São Paulo” (FAPESP-2011/50680-2).</p>
    </ack>
    <ref-list>
      <title>LITERATURA CITADA</title>
      <ref id="B1">
        <mixed-citation>Adams, H. D., Guardiola-Claramonte, M., Barrón-Gafford, G. A.,
          Villegas, J. C., Breshears, D. D., Zoug, C. B., Troch, P. A. &amp; Huxman, T. E.
          The Brazilian Electoral Panel Studies (BEPS): Brazilian Public Opinion in the
          2010 Presidential Elections. Technical Note No. IDB-TN-508, Inter-American
          Development Bank, Department of Research and Chief Economist,
          2009.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Adams</surname>
              <given-names>H. D.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Guardiola-Claramonte</surname>
              <given-names>M.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Barrón-Gafford</surname>
              <given-names>G. A.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Villegas</surname>
              <given-names>J. C.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Breshears</surname>
              <given-names>D. D.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Zoug</surname>
              <given-names>C. B.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Troch</surname>
              <given-names>P. A.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Huxman</surname>
              <given-names>T. E.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>The Brazilian Electoral Panel Studies (BEPS): Brazilian Public Opinion
            in the 2010 Presidential Elections</source>
          <comment>Technical Note No. IDB-TN-508</comment>
          <publisher-name>Inter-American Development Bank, Department of Research and
            Chief Economist</publisher-name>
          <year>2009</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B2">
        <mixed-citation>Cibrián, T. D. &amp; Méndez, T. “Euro SDR network on Digital camera
            calibration”.<italic>Final Report</italic>,Institute of Photogrammetry,
          University of Stuttgart, 1987.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Cibrián</surname>
              <given-names>T. D.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Méndez</surname>
              <given-names>T.</given-names>
            </name>
            <collab>Euro SDR network on Digital camera calibration</collab>
          </person-group>
          <source>Final Report</source>
          <publisher-name>Institute of Photogrammetry, University of
            Stuttgart</publisher-name>
          <year>1987</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B3">
        <mixed-citation>Cranshaw, W. S., Leatherman, D. A., Jacobi ,W. R. &amp; Mannix, L.
          Estratégia eleitoral e eleições para Câmara dos Deputados no Brasil em 2006, no
          prelo, 2006</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Cranshaw</surname>
              <given-names>W. S.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Leatherman</surname>
              <given-names>D. A.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Jacobi</surname>
              <given-names>W. R.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Mannix</surname>
              <given-names>L.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Estratégia eleitoral e eleições para Câmara dos Deputados no Brasil em
            2006</source>
          <comment>no prelo</comment>
          <year>2006</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B4">
        <mixed-citation>Flores, A. J. &amp; Martínez, R. S. 1987. Professores de ensino
          superior: características de qualidade. Tese de Doutorado, Pontifícia
          Universidade Católica de São Paulo, São Paulo .</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Flores</surname>
              <given-names>A. J.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Martínez</surname>
              <given-names>R. S.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>1987</year>
          <source>Professores de ensino superior: características de qualidade</source>
          <comment>Tese de Doutorado</comment>
          <publisher-name>Pontifícia Universidade Católica de São Paulo</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B5">
        <mixed-citation>Franklin, J. F. &amp; Van Pelt, R. <italic>Em defesa da liberdade:
            libertos e livres de cor nos tribu nais do Antigo Regime português (Mariana
            e Lisboa, 1720-1819)</italic>(2004). Tese de doutorado, Departamento de
          História, Instituto de Filosofia e Ciências Humanas, Universidade Estadual de
          Campinas, 2004.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Franklin</surname>
              <given-names>J. F.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Van Pelt</surname>
              <given-names>R.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Em defesa da liberdade: libertos e livres de cor nos tribu nais do
            Antigo Regime português (Mariana e Lisboa, 1720-1819)</source>
          <year>2004</year>
          <comment>Tese de doutorado</comment>
          <publisher-name>Departamento de História, Instituto de Filosofia e Ciências
            Humanas, Universidade Estadual de Campinas</publisher-name>
          <year>2004</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B6">
        <mixed-citation>Harper, J. L. Interpretation of nominal compounds: combining
          domain-independent and domain-specific information. In: INTERNATIONAL CONFERENCE
          ON COMPUTATIONAL LINGUISTICS (COLING), 16., 1977, Stroudsburg. Proceedings...
          Stroudsburg: Association of Computational Linguistics, 1977. v.1,
          p.364-369.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="confproc">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Harper</surname>
              <given-names>J. L.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Interpretation of nominal compounds: combining domain-independent
            and domain-specific information</article-title>
          <conf-name>INTERNATIONAL CONFERENCE ON COMPUTATIONAL LINGUISTICS (COLING),
            16</conf-name>
          <conf-date>1977</conf-date>
          <conf-loc>Stroudsburg</conf-loc>
          <source>Proceedings...</source>
          <publisher-loc>Stroudsburg</publisher-loc>
          <publisher-name>Association of Computational Linguistics</publisher-name>
          <year>1977</year>
          <volume>1</volume>
          <fpage>364</fpage>
          <lpage>369</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B7">
        <mixed-citation>Jacobi, W. R. &amp; Cranshaw W. S. A temática 'saúde' na concepção
          de professores dos anos iniciais do Ensino Fundamental: questões concernentes a
          metodologias e aprendizagem. In: IX Seminário de Pesquisa em Educação da Região
          Sul - IX ANPED SUL, 2012a, Caxias do Sul. Anais...Caxias do Sul: UCS, 2009. p.
          1e-14e</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="confproc">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Jacobi</surname>
              <given-names>W. R.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Cranshaw</surname>
              <given-names>W. S</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>A temática 'saúde' na concepção de professores dos anos iniciais
            do Ensino Fundamental: questões concernentes a metodologias e
            aprendizagem</article-title>
          <conf-name>IX Seminário de Pesquisa em Educação da Região Sul - IX ANPED
            SUL</conf-name>
          <conf-date>2012a</conf-date>
          <conf-loc>Caxias do Sul</conf-loc>
          <source>Anais...</source>
          <publisher-loc>Caxias do Sul</publisher-loc>
          <publisher-name>UCS</publisher-name>
          <year>2009</year>
          <fpage>1e</fpage>
          <lpage>14e</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B8">
        <mixed-citation>Brasil, Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996. (1996, 23 de
          dezembro). Estabelece as Diretrizes e Bases da Educação Nacional. Brasília:
          Diário Oficial da União, seção 1 1996 </mixed-citation>
        <element-citation publication-type="legal-doc">
          <person-group person-group-type="author">
            <collab>Brasil</collab>
          </person-group>
          <article-title>Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996. (1996, 23 de dezembro).
            Estabelece as Diretrizes e Bases da Educação Nacional</article-title>
          <publisher-loc>Brasília</publisher-loc>
          <publisher-name>Diário Oficial da União</publisher-name>
          <comment>seção 1</comment>
          <year>1996</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B9">
        <mixed-citation>Jactel, H., Menassieu, P., Raise, G. &amp; Burban, C. (1996). A
          saúde e a doença mental segundo a fenomenologia existencial. <italic>Revista da
            Associação Brasileira de Daseinsanalyse</italic>, São Paulo,
            <italic>16</italic>, 98-114</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Jactel</surname>
              <given-names>H.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Menassieu</surname>
              <given-names>P.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Raise</surname>
              <given-names>G.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Burban</surname>
              <given-names>C.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>1996</year>
          <article-title>A saúde e a doença mental segundo a fenomenologia
            existencial</article-title>
          <source>Revista da Associação Brasileira de Daseinsanalyse</source>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <volume>16</volume>
          <fpage>98</fpage>
          <lpage>114</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B10">
        <mixed-citation>Secretaría de Desarrollo Urbano y Medio Ambiente (SEDUMA). 2013.
          Combaten Incendio en Miquihuana. Comunicado de prensa 0378-abril 27, 2013.
          Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://tamaulipas.gob.mx/2013/04/abaten-incendio-en-zona-de-miquihuana/"
            >http://tamaulipas.gob.
            mx/2013/04/abaten-incendio-en-zona-de-miquihuana/</ext-link>
        </mixed-citation>
        <element-citation publication-type="webpage">
          <person-group person-group-type="author">
            <collab>Secretaría de Desarrollo Urbano y Medio Ambiente (SEDUMA)</collab>
          </person-group>
          <year>2013</year>
          <source>Combaten Incendio en Miquihuana</source>
          <comment>Comunicado de prensa 0378</comment>
          <day>27</day>
          <month>04</month>
          <year>2013</year>
          <ext-link ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://tamaulipas.gob.mx/2013/04/abaten-incendio-en-zona-de-miquihuana/"
            >http://tamaulipas.gob.
            mx/2013/04/abaten-incendio-en-zona-de-miquihuana/</ext-link>
        </element-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
</article>
