<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
  article-type="letter" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.5" xml:lang="es">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Rev Chil Pediatr</journal-id>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rcp</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista chilena de pediatría</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. chil.
          pediatr.</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0370-4106</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Sociedad Chilena de Pediatría</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id">10.1590.xxxx</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Carta</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title><italic>Shock</italic> séptico en pediatría: menos es
          más</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>Septic shock in paediatrics: Less is more</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Betanzo</surname>
            <given-names>Raúl Bustos</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
          <xref ref-type="corresp" rid="c1"/>
        </contrib>
        <aff id="aff1">
          <label>1</label>
          <institution content-type="original"> Universidad Autónoma de Chile, Santigo de
            Chile - Chile.</institution>
          <institution content-type="normalized">Universidad Autónoma de
            Chile</institution>
          <institution content-type="orgname">Universidad Autónoma de Chile</institution>
          <addr-line>
            <named-content content-type="city">Santigo de Chile</named-content>
          </addr-line>
          <country country="CL">Chile</country>
        </aff>
      </contrib-group>
      <author-notes>
        <corresp id="c1">Correspondencia a: Raúl Bustos B.:
            <email>rbustos@sanatorioaleman.cl</email>.</corresp>
      </author-notes>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <season>Mar-Apr</season>
        <year>2016</year>
      </pub-date>
      <volume>82</volume>
      <issue>2</issue>
      <fpage>148</fpage>
      <lpage>150</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
          <license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia
            Creative Commons</license-p>
        </license>
      </permissions>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>He leído con mucha atención la revisión de Arriagada et al. <sup>(</sup><xref
        ref-type="bibr" rid="B1">1</xref><sup>)</sup> «<italic>Shock</italic> séptico en
      unidad de cuidados intensivos. Enfoque actual en el tratamiento» publicada en la REVISTA
      CHILENA DE PEDIATRíA. Sin embargo, los últimos 2 años, han sido testigo de una serie de
      estudios que han desafiado el conocimiento convencional, y que han dado lugar a un
      enfoque menos agresivo para el paciente con <italic>shock s</italic>éptico, lo que ha
      llevado al paradigma de que «menos puede ser más».</p>
    <p>Sobre el protocolo de reanimación precoz guiada metas o <italic>Early goal directed
        therapy</italic> (EGDT): Este protocolo de reanimación inicial del
        <italic>shock</italic> séptico, que incorpora, entre otras, la inserción de un
      catéter venoso central, medición de la saturación venosa central de oxígeno, uso de
      inotropos y transfusión de glóbulos rojos, fue adoptado en 2004 por la campaña
      «Sobreviviendo a la Sepsis», y aparece en las guías de tratamiento del
        <italic>shock</italic> séptico pediátrico. Recientemente, 3 ensayos multicéntricos y
      aleatorizados que incluyeron más de 4.000 pacientes, reexaminaron el efecto de la EGDT
      en la morbimortalidad de la sepsis en adultos, el estudio ProCESS en EE. UU., ARISE en
      Australia-Nueva Zelandia y el estudio ProMISe en Inglaterra demostraron la EGDT, no
      redujo la mortalidad en pacientes con <italic>shock</italic> séptico comparado al
      cuidado usual<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2">2</xref><sup>)</sup>.</p>
    <p>Sobre los bolos de fluidos en la reanimación inicial: La literatura clínica que avala las
      recomendaciones del ACCM-PALS, respecto a los bolos de fluidos en la reanimación a
      administrar durante la primera hora en el <italic>shock</italic> séptico pediátrico -de
      20 hasta 200 ml/kg- está basada en estudios retrospectivos, con un número pequeño de
      pacientes. Desde el año 1991 existen escasos ensayos de buena calidad en la literatura
      pediátrica, que evalúen el rol de los bolos de fluidos en reanimación de la sepsis.</p>
    <p>El estudio <italic>Fluid Expansion as Supportive Therapy</italic> (FEAST) realizado en
      África, que comparó la administración de 20 ml/kg como fluidos de reanimación
        <italic>vs.</italic> el uso de fluidos de mantención en niños con infecciones
      graves, reportó un 30% de mayor mortalidad en los pacientes que recibieron fluidos de
      reanimación. A pesar de sus limitaciones -población estudiada en gran porcentaje con
      malaria y recursos hospitalarios deficientes- este estudio ha puesto una alerta en la
      estrategia de bolos de fluidos en la reanimación del <italic>shock</italic> séptico,
      recomendada hoy en día.</p>
    <p>Cinco estudios en niños críticos han demostrado que la sobrecarga de fluidos en la unidad
      de cuidados intensivos se asocia a una prolongación de la ventilación mecánica y
      estadía, y en algunos casos un aumento en la mortalidad.</p>
    <p>Dos ensayos pediátricos prospectivos, en curso, el primero en Canadá
        <italic>(Squezze)</italic> que compara fluidos con inotropos y el segundo en
      Inglaterra <italic>(FiSh)</italic> donde se evalúan diferentes dosis de fluidos en los
      bolos de reanimación en niños con sepsis grave, probablemente permitirán, un
      acercamiento más racional en la estrategia de reanimación inicial de la
        sepsis<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B3">3</xref><sup>), (</sup><xref
        ref-type="bibr" rid="B4">4</xref><sup>)</sup>.</p>
    <p>Sobre las transfusiones con glóbulos rojos: aunque se cree que el umbral de hemoglobina
      (Hb) para transfundir glóbulos rojos (GR) en niños con sepsis debería ser alto, los
      datos extraídos de la literatura no avalarían este supuesto. Holst en un estudio
      multicéntrico, comparó 1.005 adultos con <italic>shock</italic> séptico para recibir una
      transfusión de GR según niveles de Hb inferiores a 7 o 9 g/dl. En este estudio, la
      mortalidad a 90 días fue similar en ambos grupos de pacientes. El uso de la estrategia
      conservadora, redujo el uso de productos sanguíneos en un 50%<sup>(</sup><xref
        ref-type="bibr" rid="B5">5</xref><sup>)</sup>.</p>
    <p>Así como nuevas intervenciones se han asociado a mejores desenlaces en pacientes
      críticos, a modo de ejemplo, desescalada en antibióticos, disminución del volumen
      corriente, menor sedación, también el empleo de menos fluidos de reanimación, menos
      transfusiones y menos monitorización hemodinámica invasiva, confirman que en el caso de
      la sepsis «menos puede ser más»<italic>.</italic></p>
  </body>
  <back>
    <ref-list>
      <title>Bibliografía</title>
      <ref id="B1">
        <label>1</label>
        <mixed-citation>Arriagada S.D., Donoso F.A. &amp; Cruces R.P.. Septic shock in
          intensive care units. Current focus on treatment. Rev Chil Pediatr.
          2015;86:224-35.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Arriagada</surname>
              <given-names>S.D.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Donoso</surname>
              <given-names>F.A.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Cruces</surname>
              <given-names>R.P.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Septic shock in intensive care units. Current focus on
            treatment</article-title>
          <source>Rev Chil Pediatr</source>
          <year>2015</year>
          <volume>86</volume>
          <fpage>224</fpage>
          <lpage>235</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B2">
        <label>2</label>
        <mixed-citation>Angus D.C., Barnato A.E., Bell D., Bellomo R., Chong C.R., Coats
          T.J., et al. A systematic review and meta-analysis of early goal-directed
          therapy for septic shock: The ARISE, ProCESS and ProMISe Investigators.
          Intensive Care Med. 2015;41:1549-60.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Angus</surname>
              <given-names>D.C.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Barnato</surname>
              <given-names>A.E.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Bell</surname>
              <given-names>D.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Bellomo</surname>
              <given-names>R.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Chong</surname>
              <given-names>C.R.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Coats</surname>
              <given-names>T.J.</given-names>
            </name>
            <etal/>
          </person-group>
          <article-title>A systematic review and meta-analysis of early goal-directed
            therapy for septic shock: The ARISE, ProCESS and ProMISe
            Investigators</article-title>
          <source>Intensive Care Med</source>
          <year>2015</year>
          <volume>41</volume>
          <fpage>1549</fpage>
          <lpage>1560</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B3">
        <label>3</label>
        <mixed-citation>Inwald D.P., Butt W., Tasker R.C. Fluid resuscitation of shock in
          children: What, whence and whither. Intensive Care Med.
          2015;41:1457-9.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Inwald</surname>
              <given-names>D.P.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Butt</surname>
              <given-names>W.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Tasker</surname>
              <given-names>R.C.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Fluid resuscitation of shock in children: What, whence and
            whither</article-title>
          <source>Intensive Care Med</source>
          <year>2015</year>
          <volume>41</volume>
          <fpage>1457</fpage>
          <lpage>1459</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B4">
        <label>4</label>
        <mixed-citation>Gelbart B., Glassford N.J., Bellomo R. Fluid bolus therapy-based
          resuscitation for severe sepsis in hospitalized children: A systematic review.
          Pediatr Crit Care Med. 2015;16:e297-307.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Gelbart</surname>
              <given-names>B.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Glassford</surname>
              <given-names>N.J.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Bellomo</surname>
              <given-names>R.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Fluid bolus therapy-based resuscitation for severe sepsis in
            hospitalized children: A systematic review</article-title>
          <source>Pediatr Crit Care Med</source>
          <year>2015</year>
          <volume>16</volume>
          <fpage>e297</fpage>
          <lpage>e307</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B5">
        <label>5</label>
        <mixed-citation>Holst L.B., Haase N., Wetterslev J., Wernerman J., Guttormsen A.B.,
          Karlsson S., et al. Lower versus higher hemoglobin threshold for transfusion in
          septic shock. N Engl J Med. 2014;371:1381-91.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Holst</surname>
              <given-names>L.B.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Haase</surname>
              <given-names>N.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Wetterslev</surname>
              <given-names>J.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Wernerman</surname>
              <given-names>J.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Guttormsen</surname>
              <given-names>A.B.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Karlsson</surname>
              <given-names>S.</given-names>
            </name>
            <etal/>
          </person-group>
          <article-title>Lower versus higher hemoglobin threshold for transfusion in
            septic shock</article-title>
          <source>N Engl J Med</source>
          <year>2014</year>
          <volume>371</volume>
          <fpage>1381</fpage>
          <lpage>1391</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
  <sub-article article-type="reply" id="s1" xml:lang="es">
    <front-stub>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Respuesta</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Respuesta a Carta al Editor sobre el artículo «Shock séptico en la
          unidad de cuidados intensivos. Enfoque actual en el tratamiento»</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>Response to the Letter to the Editor on the article «Septic shock
            in intensive care units. Current approach to treatment»</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Santis</surname>
            <given-names>Daniela Arriagada</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Fuentes</surname>
            <given-names>Alejandro Donoso</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="corresp" rid="c2"/>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <author-notes>
        <corresp id="c2">Correspondencia a: Alejandro Donoso Fuentes:
            <email>adonosofuentes@gmail.com</email>.</corresp>
      </author-notes>
    </front-stub>
    <body>
      <p>Estudios referentes a la resucitación hemodinámica del paciente séptico están siendo
        permanentemente revisados con respecto a la interpretación de sus hallazgos. Sobre
        las recomendaciones para el paquete de reanimación inicial de la «Campaña
        sobreviviendo a la sepsis», específicamente el uso de la terapia con fluidos, luego
        de la resucitación inicial temprana dirigida por metas, el concepto que «menos es
        más» existe ya desde hace tiempo en la comunidad científica<sup>(</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B6">1</xref><sup>)</sup>. Sin embargo, ha presentado un
        nuevo interés con la divulgación de recientes comunicaciones como fue señalado en el
          <italic>addendum</italic> de nuestra publicación<sup>(</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B7">2</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>La sana conducta de valorar el adecuado uso de protocolos y no transformarlos en un
        «libro de cocina médica» es absolutamente recomendable en la medicina intensiva.
        Como también lo es para el paciente séptico el evaluarlo críticamente e identificar
        los pilares terapéuticos, basado en la fisiopatología subyacente, particularmente en
        el ámbito extra UCI.</p>
      <p>Se ha discutido, recientemente, para el paciente séptico sobre el adecuado nivel de
        hemoglobina, la reanimación con fluidos y la respuesta a su uso mediante
        monitorización hemodinámica funcional, y el beneficio de evitar y tratar la
        sobrecarga hídrica dado sus consecuencias deletéreas<sup>(</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B6">1</xref><sup>), (</sup><xref ref-type="bibr" rid="B8"
          >3</xref><sup>)</sup>.</p>
      <p>Comunicaciones han agregado a la resucitación inicial temprana dirigida por metas en
        el listado de opciones terapéuticas de corta vida en nuestra
          especialidad<sup>(</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9">4</xref><sup>)</sup>,
        mientras que otras aún recomiendan una mirada de precaución<sup>(</sup><xref
          ref-type="bibr" rid="B10">5</xref><sup>)</sup>. A modo de ejemplo, esto mismo
        parece estar ocurriendo en la actualidad en pediatría para el concepto del daño
        inducido por ventilación mecánica, y el uso de ventilación de alta frecuencia
        oscilatoria.</p>
      <p>En el futuro, en vez de basarse en fenotipos generales (taquicardia y fiebre), la
        identificación dentro de la población de los pacientes a tratar, será esencial para
        establecer una terapia no exclusivamente cuantitativa, sino más bien
        individualizada, logrando así una adecuada dosis del uso de fluidos para
        reanimación, antibióticos y ventilación mecánica entre otros.</p>
      <p>La rápida divulgación de la información de los estudios pediátricos en curso (Squezze
        y FiSh), posiblemente agregarán mayor evidencia específica para esta población, la
        cual no pudo ser discutida en nuestra comunicación pues aún no se conocen sus
        resultados.</p>
    </body>
    <back>
      <ref-list>
        <title>Referencias</title>
        <ref id="B6">
          <label>1</label>
          <mixed-citation>Durairaj L., Schmidt G.A. Fluid therapy in resuscitated sepsis:
            Less is more. Chest. 2008;133:252-63.</mixed-citation>
          <element-citation publication-type="journal">
            <person-group person-group-type="author">
              <name>
                <surname>Durairaj</surname>
                <given-names>L.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Schmidt</surname>
                <given-names>G.A.</given-names>
              </name>
            </person-group>
            <article-title>Fluid therapy in resuscitated sepsis: Less is
              more</article-title>
            <source>Chest</source>
            <year>2008</year>
            <volume>133</volume>
            <fpage>252</fpage>
            <lpage>263</lpage>
          </element-citation>
        </ref>
        <ref id="B7">
          <label>2</label>
          <mixed-citation>Arriagada D., Donoso A., Cruces P., Díaz F. Shock séptico en
            unidad de cuidados intensivos. Enfoque actual en el tratamiento. Rev Chil
            Pediatr. 2015;86:224-35.</mixed-citation>
          <element-citation publication-type="journal">
            <person-group person-group-type="author">
              <name>
                <surname>Arriagada</surname>
                <given-names>D.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Donoso</surname>
                <given-names>A.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Cruces</surname>
                <given-names>P.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Díaz</surname>
                <given-names>F.</given-names>
              </name>
            </person-group>
            <article-title>Shock séptico en unidad de cuidados intensivos. Enfoque
              actual en el tratamiento</article-title>
            <source>Rev Chil Pediatr</source>
            <year>2015</year>
            <volume>86</volume>
            <fpage>224</fpage>
            <lpage>235</lpage>
          </element-citation>
        </ref>
        <ref id="B8">
          <label>3</label>
          <mixed-citation>Arriagada D., Donoso A., Cruces P., Díaz F. Choque séptico.
            Actualización en la monitorización hemodinámica. Bol Med Hosp Infant Mex.
            2013;70:273-82.</mixed-citation>
          <element-citation publication-type="journal">
            <person-group person-group-type="author">
              <name>
                <surname>Arriagada</surname>
                <given-names>D.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Donoso</surname>
                <given-names>A.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Cruces</surname>
                <given-names>P.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Díaz</surname>
                <given-names>F.</given-names>
              </name>
            </person-group>
            <article-title>Choque séptico. Actualización en la monitorización
              hemodinámica</article-title>
            <source>Bol Med Hosp Infant Mex</source>
            <year>2013</year>
            <volume>70</volume>
            <fpage>273</fpage>
            <lpage>282</lpage>
          </element-citation>
        </ref>
        <ref id="B9">
          <label>4</label>
          <mixed-citation>Perner A., Myburgh J. Ten short-lived beliefs in intensive care
            medicine. Intensive Care Med. 2015;41:1703-6.</mixed-citation>
          <element-citation publication-type="journal">
            <person-group person-group-type="author">
              <name>
                <surname>Perner</surname>
                <given-names>A.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Myburgh</surname>
                <given-names>J.</given-names>
              </name>
            </person-group>
            <article-title>Ten short-lived beliefs in intensive care
              medicine</article-title>
            <source>Intensive Care Med</source>
            <year>2015</year>
            <volume>41</volume>
            <fpage>1703</fpage>
            <lpage>1706</lpage>
          </element-citation>
        </ref>
        <ref id="B10">
          <label>5</label>
          <mixed-citation>Dell Anna A.M., Taccone F.S. Early-goal directed therapy for
            septic shock: Is it the end?. Minerva Anestesiol.
            2015;81:1138-43.</mixed-citation>
          <element-citation publication-type="journal">
            <person-group person-group-type="author">
              <name>
                <surname>Dell Anna</surname>
                <given-names>A.M.</given-names>
              </name>
              <name>
                <surname>Taccone</surname>
                <given-names>F.S.</given-names>
              </name>
            </person-group>
            <article-title>Early-goal directed therapy for septic shock: Is it the
              end?</article-title>
            <source>Minerva Anestesiol</source>
            <year>2015</year>
            <volume>81</volume>
            <fpage>1138</fpage>
            <lpage>1143</lpage>
          </element-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    </back>
  </sub-article>
</article>
