<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
  article-type="book-review" dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.5" xml:lang="es">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rbt</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Biología Tropical</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. biol. trop</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7744</issn>
      <issn pub-type="epub">0034-7744</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Universidad de Costa Rica</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Reseña de Libro</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Reseña de Libro</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Arias</surname>
            <given-names>David Díaz</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1"/>
          <xref ref-type="fn" rid="fn1"/>
        </contrib>
        <aff id="aff1">
          <institution content-type="original">Director del posgrado de Historia y Docente
            de la Escuela de Historia, Universidad de Costa Rica. correo electrónico:
            david.diaz@ucr.ac.cr</institution>
          <institution content-type="orgname">Universidad de Costa Rica</institution>
          <institution content-type="orgdiv1">Escuela de Historia</institution>
          <institution content-type="normalized">Universidad de Costa Rica</institution>
          <country country="CR">Costa Rica</country>
          <email>david.diaz@ucr.ac.cr</email>
        </aff>
      </contrib-group>
      <author-notes>
        <fn fn-type="current-aff" id="fn1">
          <p>
            <bold>Acerca del Autor</bold>
          </p>
          <p><bold>David Díaz Arias:</bold> Catedrático. Historia Política, Director del
            posgrado de Historia y Docente de la Escuela de Historia, Universidad de
            Costa Rica. Doctorado en Historia de Indiana University, correo electrónico:
              <email>david.diaz@ucr.ac.cr</email>
          </p>
        </fn>
      </author-notes>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <season>Jul-Sep</season>
        <year>2015</year>
      </pub-date>
      <volume>63</volume>
      <issue>3</issue>
      <fpage>887</fpage>
      <lpage>888</lpage>
      <product product-type="book">
        <person-group person-group-type="editor">
          <name>
            <surname>Serra</surname>
            <given-names>M. C.</given-names>
          </name>
          <name>
            <surname>Mejía</surname>
            <given-names>J. F.</given-names>
          </name>
          <name>
            <surname>Sola</surname>
            <given-names>C.</given-names>
          </name>
        </person-group> (Eds.), <year>2014</year>. <source>1945, Entre la Euforia y la
          Esperanza: El México Posrevolucionario y el Exilio Republicano Español</source>,
          <publisher-loc>México</publisher-loc>: <publisher-name>Fondo de Cultura
          Económica</publisher-name>
      </product>
      <permissions>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="es">
          <license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia
            Creative Commons</license-p>
        </license>
      </permissions>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>Por múltiples motivos, la década de 1940 fue una época muy particular en la historia de
      América Latina. Así, se desarrollaron procesos de transformación política que se
      conjugaron con un creciente movimiento social, principalmente compuesto por trabajadores
      urbanos organizados en sindicatos y enlazados con ciertos políticos que construyeron un
      lenguaje de integración ciudadana que es ya conocido en la historiografía
      latinoamericana como “populismo clásico”. En ese momento, como bien lo apuntaron Leslie
      Bethel e Ian Roxborough (1992) en sus ensayos introductorios y de cierre de Latin
      America Between the Second World War and the Cold War, 1944-1948 (Cambridge: Cambridge
      University Press), se dieron alianzas inéditas entre partidos, motivadas por los
      procesos internos y alentadas por la lucha contra el nazismo y el fascismo. Siguiendo a
      Bethel y a Roxborough, tal contexto produjo una serie de leyes sociales y progresistas
      que permitieron la afirmación de cambios importantes que pretendían dar al traste con
      algunos de los procesos históricos que desarrolló el siglo XIX. Fue ese uno de los
      experimentos democráticos más intensos e interesantes que se desarrollaron en la América
      Latina del siglo XX y que, sin embargo, desembocó, a partir de 1945-1948, en una
      reacción que limitó la apertura democrática y en algunos países la echó hacia atrás,
      creando dictaduras e incluso echando abajo o limitando la legislación laboral emitida en
      la década.</p>
    <p>En aquel proceso de movilización y choque, una lucha se había arrastrado desde la década
      de 1930 y se fortaleció durante el primer lustro de la de 1940. Se trataba de la
      organización de ligas simpatizantes de la república española. Muchos actores
      fundamentales de la política de América Latina de aquella década y un torrente de
      intelectuales participaron de esas ligas y clamaron por lo que se conoció como “el
      problema español”. Pero quizás en ninguna parte del continente tal activismo llevó a una
      conjunción tan fuerte con el exilio español, con la política local, con las
      transformaciones culturales y con los cambios geopolíticos e industriales como en el
      México de la década de 1940.</p>
    <p>El libro 1945, entre la euforia y la esperanza: el México posrevolucionario y el exilio
      republicano español, editado por Mari Carmen Serra Puche, José Francisco Mejía Flores y
      Carlos Sola Ayape, constituye un valiosísimo acercamiento a varias de las luchas que
      abrió el exilio español en el México de la primera mitad de la década de 1940. Es un
      libro compuesto por 11 ensayos que constituyen un esfuerzo de análisis producido en la
      Cátedra del Exilio, una cátedra formada en 2006 por la UNED, la Universidad de Alcalá,
      la UNAM, la Universidad Carlos III y la Fundación Pablo Iglesias. En el libro participan
      investigadores consolidados y también investigadores recién doctorados, lo cual conjuga
      muy bien experiencias de investigación, temas innovadores y perspectivas diferentes.</p>
    <p>En ese sentido, la contribución de este libro es múltiple: sirve, por un lado, para
      visualizar varias de las facetas y las luchas del exilio español republicano en México,
      permite apreciar niveles diferentes de análisis que van desde la experiencia individual
      hasta visiones macro sobre las relaciones internacionales y la geopolítica; por otro
      lado, conecta los procesos vividos por el mundo entre 1939 y 1945, con la vida en un
      México que veía consolidada la institucionalización de muchos de los procesos que venía
      atravesando desde la década de 1910. De modo que es un libro que mira a los españoles en
      México, pero que también estudia a México y su cultura política y pública en su relación
      específica con el exilio. </p>
    <p>Partiendo de lo anterior, quisiera referirme a tres cosas fundamentales que aportan los
      trabajos de este libro. En primer lugar, este es un libro conmemorativo; por un lado,
      busca recordar el exilio de 1939; por otro lado, busca encadenarse con 1945. Pero es a
      este segundo al que le dedica no solo el título, sino el poder de convertirse en lo que
      los editores llaman un “año bisagra”; es decir, un momento que veía finalizar un tipo de
      política internacional y una conflictividad asociada con el fascismo (como fue la
      Segunda Guerra Mundial) y también veía comenzar una nueva etapa basada en el
      enfrentamiento y a veces la distención entre los dos grandes bloques que se consolidaron
      después de la guerra mundial y que provocaron la Guerra Fría.</p>
    <p>Pero 1945 no es solo un año significativo por esa función ajustada a la geopolítica
      mundial. En cambio, los ensayos en este libro muestran el tremendo valor para el exilio
      español en México que tuvo aquella fecha. Fue, si se quiere, el año de la esperanza
      política para ese exilio, por efecto de la reunión de las Cortes y por la reconstitución
      de la institucionalidad republicana también en suelo mexicano. Como dice Pablo Jesús
      Carrión Sánchez en su ensayo, la convocatoria de las Cortes representaba la posibilidad
      de vincular el pasado y el futuro y relegar a Franco a “la categoría de doloroso
      paréntesis” (p. 86). Ese mismo año, en agosto, México vio izar la bandera de la
      República española en el exilio y el nombramiento de Diego Martínez Barrio como
      presidente interino. Y fue el año también en que Luis Quintanilla, representante de
      México en la Conferencia de San Francisco, lanzó un brillante discurso de apoyo a la
      España republicana en el que conectó a Franco con los perdedores de la Segunda Guerra
      Mundial y alentó a las naciones del mundo a no dejar que los republicanos españoles
      perdieran su lucha, habiendo sido ellos los primeros en luchar contra las fuerzas del
      fascismo. Como lo analiza muy bien en su trabajo Luis Hernando Noguera, esa conferencia
      en San Francisco constituyó el “gran triunfo” de la Junta de Liberación Española que
      desaparecería unas semanas después para ser sustituida por el gobierno republicano en el
      exilio.</p>
    <p>Así, 1945 fue realmente un año fundador para la esperanza de los españoles republicanos
      en México. En tal sentido, este libro, que pretende conmemorar 75 años del exilio
      español, también abre la puerta para conmemorar, aquella esperanza republicana de 1945.
      De esa manera, 1939 y 1945, se engarzan con 2014 y 2015 gracias a esa vía que abre este
      trabajo.</p>
    <p>En segundo lugar, quisiera subrayar ese juego de niveles analíticos que ofrece el libro.
      Se presentan en este texto tanto vidas y experiencias individuales como la de don Diego
      Martínez Barrio, como intentos institucionales como las Cortes, el mismo gobierno
      republicano en el exilio y sus azares económicos y también el juego de la geopolítica
      mundial. Esta posibilidad que tiene el lector de mirar desde distintas ventanas la
      problemática del exilio y sus instituciones es un gran logro de este texto.</p>
    <p>Es destacable la posibilidad de ir de la mano de Leandro Álvarez Rey para escudriñar la
      vida y el difícil exilio de don Diego en México. Es muy atrayente cómo la biografía de
      don Diego representa, por mucho, la de la república en el exilio y cómo las esperanzas
      de aquel y también sus sudores y sufrimientos se ataron a la mismísima institucionalidad
      de la que fue presidente. La celebración de su memoria tanto en Sevilla como en México,
      estuvo atada sin ninguna duda con esa representación de una vida con una esperanza.</p>
    <p>Tal esperanza dependió, empero, no solo de las divisiones del exilio y el enfrentamiento
      de sus grupos, sino, como lo prueba muy bien Aurelio Velázquez Hernández, de las
      finanzas del gobierno en el exilio. Es fundamental subrayar la conclusión de este autor
      de que “el agotamiento económico” constituye también una parte de la explicación del
      declive del gobierno en el exilio (p. 159).</p>
    <p>Los ensayos de política exterior escritos por Agustín Sánchez Andrés, Fabián Herrera
      León, José Francisco Mejía Flores y por Lorenzo Delgado GómezEscalonilla, dan constancia
      del juego del poder del reconocimiento internacional y la lucha del exilio en ese
      parteaguas de 1945. Estos textos dejan en evidencia lo cambiante de las asociaciones
      internacionales una vez que los Estados Unidos ingresaron en la Segunda Guerra Mundial y
      una vez que dicho conflicto finalizó. Así, si la participación de los estadounidenses en
      la guerra volvió posible la denuncia internacional sobre el régimen franquista y, en esa
      vía, la posibilidad de la administración Ávila Camacho de acuerpar con más claridad la
      lucha del exilio como lo había hecho Cárdenas, el inicio de la Guerra Fría y la
      consolidación de Franco como un posible aliado anticomunista, echaron abajo las
      posibilidades de que los republicanos españoles recibiesen el reconocimiento de más
      repúblicas occidentales y menos el de los Estados Unidos.</p>
    <p>En tercer lugar, se debe destacar el aporte de este libro en la inspección de una
      historia social y cultural del exilio, del antifranquismo y del antirrepublicanismo en
      México. Es importante subrayar el aporte de Patricio Herrera González en su inspección
      de las acciones del gran líder de los trabajadores latinoamericanos, Vicente Lombardo
      Toledano, en la organización de un frente obrero internacional que denunció al
      franquismo y acuerpó la república española en cuanta actividad participó entre 1939 y
      1945. Como paréntesis, después de leer ese ensayo, me ha parecido fundamental tratar de
      revisar las fuentes mexicanas para mirar más de cerca la relación entre Lombardo
      Toledano y la organización del movimiento obrero sindical en Costa Rica entre 1943 y
      1948. Es conocido el viaje de Lombardo Toledano a Costa Rica en octubre de 1943 para
      asistir a la fundación de la Confederación General de Trabajadores y también su amistad
      con el líder comunista costarricense Manuel Mora, pero ciertamente no se conoce la forma
      en que Lombardo Toledano se refirió a Costa Rica desde México o, si lo hizo, cómo vio
      los acontecimientos que se desencadenaron en este país entre 1946 y 1948.</p>
    <p>Finalmente Carlos Sola Ayape, Austreberto Martínez Villegas y Mauricio César Ramírez
      Sánchez nos develan varias dimensiones de las acciones de los grupos mexicanos que
      enfrentaron el exilio español y se le opusieron y la forma en cómo la iconografía y las
      caricaturas retrataron la Guerra Civil española y el exilio. Estas dimensiones del
      análisis dejan ver la multiplicidad de frentes abiertos por el exilio español dentro de
      México y, en ese sentido, lo complicado y heterogéneo de aquel proceso.</p>
    <p>Por lo dicho, este es un libro muy importante para acercarse en términos históricos y
      públicos a lo que 1939 y 1945 representan para España y para México. Es un gran esfuerzo
      el que se ha hecho por develar esa multiplicidad de experiencias y las varias formas del
      exilio republicano español. Creo que este texto, además, puede impulsar la imaginación y
      la inspiración de los colegas historiadores en América Latina en tanto que el exilio
      español, como la guerra civil española, fueron también un tema destacado de la década de
      1940 en todos nuestros países. Además, como lo deja en claro este libro, las
      vinculaciones entre lo local, lo regional, lo mundial, lo político, lo geopolítico, lo
      social y lo cultural aparejadas a aquella década, es fundamental seguir examinándolas y
      profundizándolas.</p>
  </body>
</article>
