<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "D:\CLIENTES\dtd\JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" article-type="research-article"
  dtd-version="1.0" specific-use="sps-1.5" xml:lang="es">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">ric</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista ingeniería de construcción</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. ing.
          constr.</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="epub">0718-5073</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Pontificia Universidad Católica de Chile. Departamento de Ingeniería
          y Gestión de la Construcción</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="doi">10.4067/S0718-50732016000100001</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Artículo Original</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Análisis de las causas y consecuencias de los accidentes laborales
          ocurridos en dos proyectos de construcción</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>González</surname>
            <given-names>A.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Bonilla</surname>
            <given-names>J.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
          <xref ref-type="corresp" rid="c1"/>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Quintero</surname>
            <given-names>M.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Reyes</surname>
            <given-names>C.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Chavarro</surname>
            <given-names>A.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff1">1</xref>
        </contrib>
        <aff id="aff1">
          <label>1</label>
          <institution content-type="orgname">Universidad Cooperativa de
            Colombia</institution>
          <addr-line>
            <named-content content-type="city">Neiva</named-content>
          </addr-line>
          <country country="CO">Colombia</country>
          <institution content-type="original">Universidad Cooperativa de Colombia, sede
            Neiva. COLOMBIA</institution>
          <institution content-type="normalized">Universidad Cooperativa de
            Colombia</institution>
        </aff>
      </contrib-group>
      <author-notes>
        <corresp id="c1">Autor de Correspondencia: Docente, Investigadora de la Universidad
          Cooperativa de Colombia sede Neiva. E-mail:
            <email>jasmin.bonillas@campusucc.edu.co</email>
        </corresp>
      </author-notes>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <season>Jan-Apr</season>
        <year>2016</year>
      </pub-date>
      <volume>31</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>5</fpage>
      <lpage>16</lpage>
      <history>
        <date date-type="received">
          <day>15</day>
          <month>10</month>
          <year>2015</year>
        </date>
        <date date-type="accepted">
          <day>10</day>
          <month>03</month>
          <year>2016</year>
        </date>
      </history>
      <permissions>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="es">
          <license-p>Este es un artículo publicado en acceso abierto bajo una licencia
            Creative Commons</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <abstract>
        <title>Resumen:</title>
        <p>Las labores que se realizan en los proyectos de construcción son consideradas de
          alto riesgo al facilitar la ocurrencia de accidentes laborales que afectan la
          integridad física, mental y social de los colaboradores como la productividad de
          las empresas. Por tal motivo, el propósito de este artículo es analizar las
          causas y consecuencias de los accidentes laborales ocurridos durante el segundo
          semestre del año 2012 en dos proyectos de construcción de Neiva. El alcance fue
          de tipo documental considerando como fuente de información los soportes de los
          accidentes laborales reportados ante la Administradora de Riesgo Laborales
          (ARL); para determinar las causas que dieron origen a dichos accidentes se
          utilizó el modelo de Frank E. Bird. Se analizaron 117 accidentes en los que se
          identificaron 195 faltas de control, 136 factores personales, 112 factores del
          trabajo, 151 actos inseguros y 54 condiciones inseguras; lo anterior teniendo en
          cuenta que en algunos accidentes se presentaron más de una causa. De esta manera
          se concluye que el mayor porcentaje de accidentes de trabajo, ha sido generado
          por faltas de control seguidos por actos inseguros. Por tal motivo se recomienda
          la realización de programas de gestión de riesgos prioritarios, basados en una
          adecuada identificación de peligros, que permitan mitigar y controlar los
          riesgos, desarrollando a la vez en los trabajadores una cultura de autocuidado.
        </p>
      </abstract>
      <kwd-group xml:lang="es">
        <title>Palabras clave:</title>
        <kwd>Accidente laboral</kwd>
        <kwd>causas básicas</kwd>
        <kwd>causas inmediatas</kwd>
        <kwd>faltas de control</kwd>
        <kwd>factores personales</kwd>
      </kwd-group>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <sec sec-type="intro">
      <title>1. Introducción</title>
      <p> El sector de la construcción cuenta con un conjunto de riesgos laborales propios de
        la actividad, los cuales son pertinentes al trabajo realizado en altura, labores de
        excavación, el izado de materiales y el carácter temporal de sus centros de trabajo,
        entre otros; lo anterior conlleva a que la ejecución del sistema de gestión de la
        seguridad y salud en el trabajador de dicho sector, sea aplicado de manera diferente
          (<xref ref-type="bibr" rid="B3">Armengou y Cuéllar, 2002</xref>). Por ello, es
        claro resaltar que las actividades realizadas en las obras de construcción son
        consideradas de alto riesgo y que por tanto pueden desencadenar accidentes de
        trabajo.</p>
      <p>Los accidentes laborales pueden generarse por causas inmediatas o básicas: las
        inmediatas son las que producen el accidente de manera directa y están conformadas
        por actos inseguros (comportamientos inadecuados de los trabajadores que pueden
        originar un incidente laboral) y condiciones inseguras (Instalaciones, equipos,
        maquinaria y herramientas que se encuentran en mal estado y ponen en riesgo de
        sufrir un accidente a los trabajadores). Pero para lograr una solución efectiva de
        los accidentes de trabajo es fundamental el reconocimiento y control de las causas
        básicas, las cuales dan origen a las causas inmediatas integradas por factores
        personales (Hábitos de trabajo incorrectos, Uso incorrecto de equipos, herramientas
        e instalaciones; defectos físicos o mentales, deficiencias en la audición etc.) y
        factores del trabajo (Supervisión y liderazgo deficiente; Políticas, procedimientos,
        guías o practicas inadecuadas; Planeación y/o programación inadecuada del trabajo,
        etc.) (<xref ref-type="bibr" rid="B5">Chinchilla, 2002</xref>).</p>
      <p> Según las estadísticas de la Organización Internacional del Trabajo (OIT), en el
        informe del Día mundial sobre la seguridad y la salud en el trabajo, “Alrededor del
        4% del Producto Interno Bruto (PIB) mundial se pierde con el costo de las bajas, las
        muertes y las enfermedades en forma de ausencias al trabajo, tratamientos y
        prestaciones por incapacidad y por fallecimiento”.</p>
      <p>La teoría de la pirámide de la accidentalidad desarrollada por Bird en 1969, reveló
        que por cada accidente grave hay 10 accidentes leves, 30 accidentes con daño a la
        propiedad y 600 accidentes sin daños ni pérdidas visibles (<xref ref-type="bibr"
          rid="B5">Chinchilla, 2002</xref>). A este respecto refiere que al comparar la
        cantidad de incidentes que no ocasionaron lesiones a las personas, con aquellos que
        si lo ocasionaron; se considera que la implementación de un sistema de análisis de
        los incidentes puede ser un medio fundamental para prevenir o controlar los
        accidentes laborales.</p>
      <p> Por otro lado, mencionan que en la salud y seguridad industrial actualmente es común
        la práctica de las normas correspondientes; no obstante, dichas normas resultan en
        numerables ocasiones mal aplicadas, generando dificultades en el desarrollo del
        proyecto asociados a riesgos que si no son evaluados termina afectando el normal
        desarrollo de la construcción. Los autores refieren los atrasos en la obra, las
        pérdidas económicas y los sobrecostos como los principales problemas derivados por
        la ausencia de planeación del riesgo en seguridad industrial y salud ocupacional.
        Esta investigación señala que las condiciones de seguridad de obras en el contexto
        colombiano son deficientes y por lo tanto, generan accidentes que provocan lesiones
        de todo tipo, incapacidad y muertes. En este sentido, <xref ref-type="bibr" rid="B4"
          >Buendía (2013)</xref> refiere la importancia de identificar las causas de los
        accidentes en el área de la construcción, haciendo énfasis en que se debe buscar el
        verdadero origen de todas las causas que desencadenan el incidente. Por su parte,
        sostiene que la evaluación de riesgos es un proceso que orienta la toma de
        decisiones sobre el tipo de acciones preventivas que se deben tomar para minimizar
        los riesgos laborales.</p>
      <p>Destaca que la industria de la construcción es una de las actividades laborales con
        mayor riesgo, demostrado a partir de la elevada incidencia de los accidentes
        presentados, que ocasionan pérdidas humanas y materiales. Las estadísticas son
        fundamentales para identificar las causas de los accidentes y para orientar los
        posibles planes de intervención, así como su efectividad.</p>
      <p>Ellos afirman que para el año 2011, en Colombia el sector de la construcción obtuvo
        la tasa de accidentalidad más alta, del 22.71%, de los cuales el 11% de accidentes
        fueron severos o mortales. Durante el año 2012 en Colombia, de los 532 muertos
        registrados por accidentes de trabajo, 136 corresponden al sector inmobiliario, 125
        al de la construcción, mientras que en los campos de transporte, almacenamiento y
        comunicaciones se presentó un total de 78 víctimas mortales. Lo que indica que en el
        país 44 personas murieron cada mes por accidentes de trabajo. Estas cifras forman
        parte de los reportes que las 10 Administradoras de Riesgos Laborales.</p>
      <p>La federación de Aseguradores Colombianos refieren en una de sus publicaciones, que
        en el año 2013 cada once horas y media un trabajador murió debido a un accidente
        laboral y que el promedio de accidentalidad laboral en Colombia correspondió de 62
        cada hora, lo que equivale a 1.487 casos diarios, debido a lo anterior se concluye
        que el año pasado se presentaron 543.079 accidentes de trabajo en el país.</p>
      <p>Lo anterior demuestra la necesidad de estudiar la accidentalidad en el sector de la
        construcción, y con base en este estudio generar un análisis detallado de las causas
        que originan los accidentes de trabajo, permitiendo que las empresas adopten este
        proyecto como base para implementar medidas de prevención y control de la
        accidentalidad, puesto que, ellos afirman, una obra bien organizada es, en general,
        una obra segura, planificada, dirigida y controlada.</p>
      <p>A partir de los resultados que arroja esta investigación, es importante valorar los
        sistemas de protección respecto a la salud ocupacional y los servicios psicológicos.
        Por eso este artículo es considerado importante al brindar un mayor conocimiento y
        dar a conocer la necesidad que tienen las empresas del sector de la construcción, en
        la implementación y seguimiento de un sistema de seguridad y salud en el trabajo
        eficaz, en el cual se incluya capacitaciones, estimulación y simulacros que permitan
        representar posibles riesgos laborales para luego ser prevenidos; además de
        incorporar en el proceso de selección de personal un protocolo de evaluación
        referente al funcionamiento ejecutivo, de tal manera que permita contar con un
        personal idóneo que lleve a disminuir la accidentalidad en las obras, mejorando las
        condiciones de trabajo, el bienestar de los colaboradores, y contribuyendo así en la
        mejora de la productividad de las empresas constructoras.</p>
    </sec>
    <sec sec-type="materials|methods">
      <title>2. Materiales y métodos</title>
      <sec>
        <title>2.1 Tipo de investigación:</title>
        <p>El presente estudio se realizó desde un enfoque cuantitativo-descriptivo,
          integrado al método de causalidad de Bird (<xref ref-type="bibr" rid="B5"
            >Chinchilla, 2002</xref>). Consta de cinco variables las cuales manifiestan
          el origen de las razones por las cuales se presentó el accidente, se describe el
          accidente, las consecuencias en la persona, en la propiedad y ambiente de
          trabajo: Falta de control, causas básicas, causas inmediatas, accidentes y
          pérdidas</p>
      </sec>
      <sec>
        <title>2.2 Población o unidad de análisis:</title>
        <p> El alcance de esta investigación fue documental, al utilizar como fuente de
          información los reportes de accidentes de trabajo ocurridos en dos proyectos de
          construcción durante el segundo semestre de 2012, registrados ante la ARL,
          convirtiéndose en la unidad de análisis de este estudio, la cual nos aporta la
          siguiente información: fecha del accidente, descripción del accidente, nombre
          del accidentado, cargo, parte del cuerpo afectada, tipo de lesión, agente del
          accidente, mecanismo o forma del accidente.</p>
      </sec>
      <sec>
        <title>2.3 Procedimiento:</title>
        <p> Esta investigación corresponde a una revisión documental, ya que para efectuar
          el análisis de las causas de los accidentes de trabajo ocurridos en los dos
          proyectos de construcción, durante el segundo semestre del 2012, se utilizaron
          como objeto de estudio los Formatos Únicos de reporte de Accidentes de Trabajo
          (FURAT) (Ministerio de Protección social, 2005) que emite la aseguradora de
          riesgos</p>
        <p>laborales ARL; en este caso no se efectuó entrevista a los testigos y a los
          lesionados, como tampoco se llevó a cabo un estudio del sitio del accidente, de
          las herramientas y equipos involucrados, debido a que la investigación se está
          realizando en un tiempo posterior a la ocurrencia de los eventos o sucesos. Para
          comprender mejor el fenómeno de los accidentes laborales se ha tenido en cuenta
          el modelo de causalidad de perdidas accidentales desarrollado por Frank E. Bird
            (<xref ref-type="bibr" rid="B5">Chinchilla, 2002</xref>) el cual permite
          encontrar el origen de los accidentes.</p>
      </sec>
      <sec>
        <title>2.4 Instrumentos:</title>
        <p>Para el desarrollo de la presente investigación, se utilizaron como instrumentos,
          los FURAT (Formatos Únicos de Reporte de Accidentes de Trabajo) (Ministerio de
          Protección social, 2005) reportados a la Aseguradora de Riesgos Laborales
          durante el segundo semestre del año 2012; la matriz de análisis de causas de
          accidentes de trabajo; y el documento utilizado por la ARL constituido por dos
          métodos, el ILCI (International Loss Control Institute) empleado para el
          análisis de las pérdidas y de las causas de los accidentes e incidentes de
          trabajo y el Método Normativo Americano, para codificar las causas directas y
          categorías analíticas.</p>
      </sec>
    </sec>
    <sec sec-type="results">
      <title>3. Resultados</title>
      <p>El reporte estuvo conformada por 117 casos de accidentalidad, de los cuales 116 casos
        fueron presentados por sujetos de sexo masculino y 1 caso fue representado por una
        mujer (<xref ref-type="table" rid="t1">Tabla 1</xref>). Es necesario resaltar que
        las actividades de construcciones civiles generalmente son realizadas por población
        del género masculino.</p>

      <table-wrap id="t1">
        <label>Tabla 1</label>
        <caption>
          <title>Género de las personas pertenecientes a dos construcciones
            civiles</title>
        </caption>
        <table frame="border" rules="all">
          <colgroup width="25%">
            <col/>
            <col/>
            <col/>
            <col/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr>
              <th align="center">CONSTRUCCIONES</th>
              <th align="center">MASCULINO</th>
              <th align="center">FEMENINO</th>
              <th align="center">Total</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td align="center">Construcción 1</td>
              <td align="center">62</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">63</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">Construcción 2</td>
              <td align="center">54</td>
              <td align="center">0</td>
              <td align="center">54</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="center">Total</td>
              <td align="center">116</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">117</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>

      <p>Como se observa en la <xref ref-type="table" rid="t2">Tabla 2</xref>, los accidentes
        laborales presentados en los dos proyectos de construcción tienen un porcentaje
        similar, indicando la presencia de los mismos factores de riesgos que llevan a la
        accidentalidad.</p>

      <table-wrap id="t2">
        <label>Tabla 2</label>
        <caption>
          <title>Número de accidentes laborales por proyecto de construcción</title>
        </caption>
        <table frame="border" rules="all">
          <colgroup width="33%">
            <col/>
            <col/>
            <col/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr>
              <th>CONSTRUCCIONES</th>
              <th>No DE CASOS</th>
              <th>%</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td>Construcción 1</td>
              <td>63</td>
              <td>54</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Construcción 2</td>
              <td>54</td>
              <td>46</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Total</td>
              <td>117</td>
              <td>100</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>

      <p>El rango de edades donde más se presentan los casos de accidentes laborales está
        comprendido entre los 18 a 35 años representando el 65% de la población (<xref
          ref-type="fig" rid="f1">Figura 1</xref>), estos datos identifican que los casos
        de accidentalidad se presentan con mayor frecuencia en la población joven.</p>
      <p>
        <fig id="f1">
          <label>Figura 1</label>
          <caption>
            <title>Casos de accidentes por rango de edades. Fuente: los autores.</title>
          </caption>
          <graphic xlink:href="0718-5073-ric-31-01-0005-gf01.tif"/>
        </fig>
      </p>
      <p>La frecuencia de los datos indica que las manos y los ojos son las partes del cuerpo
        con mayor afectación (<xref ref-type="table" rid="t3">Tabla 3</xref>), ya que son
        los miembros con más exposición durante las actividades de construcción.</p>

      <table-wrap id="t3">
        <label>Tabla 3</label>
        <caption>
          <title>Cantidad de accidentes laborales según la parte del cuerpo
            afectada</title>
        </caption>
        <table frame="border" rules="all">
          <colgroup width="33%">
            <col/>
            <col/>
            <col/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr>
              <th align="left">PARTE DEL CUERPO AFECTADA</th>
              <th align="center">No. DE CASOS</th>
              <th align="center">%</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td>Manos</td>
              <td align="center">23*</td>
              <td align="center">20</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Ojos</td>
              <td align="center">21*</td>
              <td align="center">18</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Tronco</td>
              <td align="center">18*</td>
              <td align="center">15</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Pies</td>
              <td align="center">15</td>
              <td align="center">13</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Miembros Inferiores</td>
              <td align="center">12</td>
              <td align="center">10</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Miembros Superiores</td>
              <td align="center">8</td>
              <td align="center">7</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Cabeza</td>
              <td align="center">7</td>
              <td align="center">6</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Lesiones Generales</td>
              <td align="center">7</td>
              <td align="center">6</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Ubicaciones Múltiples</td>
              <td align="center">3</td>
              <td align="center">2</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Abdomem</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">1</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Tórax</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">1</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Cabeza-Tronco</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">1</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="right">
                <bold>Total</bold>
              </td>
              <td align="center">
                <bold>117</bold>
              </td>
              <td align="center">
                <bold>100</bold>
              </td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>

      <p> El tipo de lesión más frecuente ocasionado en los casos de accidentes laborales son
        los Golpes, contusiones o aplastamientos identificados en el 43% de los accidentes
        estudiados (<xref ref-type="table" rid="t4">Tabla 4</xref>), estos tipos de lesiones
        ocasionan perturbaciones en la salud de los trabajadores.</p>

      <table-wrap id="t4">
        <label>Tabla 4</label>
        <caption>
          <title>Tipo de lesión por los accidentes presentados</title>
        </caption>
        <table frame="border" rules="all">
          <colgroup width="33%">
            <col/>
            <col/>
            <col/>
          </colgroup>
          <thead>
            <tr>
              <th>TIPO DE LESION</th>
              <th align="center">No. DE CASOS</th>
              <th align="center">%</th>
            </tr>
          </thead>
          <tbody>
            <tr>
              <td>Golpe, contusión o aplastamiento</td>
              <td align="center">50</td>
              <td align="center">43</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Trauma superficial</td>
              <td align="center">23</td>
              <td align="center">19</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Torcedura, esguince o desgarro</td>
              <td align="center">21</td>
              <td align="center">18</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Herida</td>
              <td align="center">17</td>
              <td align="center">14</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Otro</td>
              <td align="center">2</td>
              <td align="center">2</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Efecto de la electricidad</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">1</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Envenenamiento - intoxicación</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">1</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Fractura</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">1</td>
            </tr>
            <tr>
              <td>Herida - golpe, contusión</td>
              <td align="center">1</td>
              <td align="center">1</td>
            </tr>
            <tr>
              <td align="right">
                <bold>Total</bold>
              </td>
              <td align="center">
                <bold>117</bold>
              </td>
              <td align="center">
                <bold>100</bold>
              </td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </table-wrap>

      <p>Según la <xref ref-type="table" rid="t3">Tabla 3</xref>, se reportaron 75 casos de
        Como se observa en la <xref ref-type="table" rid="t2">Tabla 2</xref>, los mecanismos
        accidentalidad, los cuales se dan por la mala manipulación causantes de los
        accidentes con mayor frecuencia son las de materiales o sustancias. Caídas de
        objetos, seguido de las pisadas, choques o golpes.</p>
      <p>En la <xref ref-type="table" rid="t1">Tabla 1</xref>, se identifica que el mayor
        porcentaje de las faltas de control, se da en el análisis y procedimientos de
        trabajo con una frecuencia de 58 casos de los 117 accidentes y en las observaciones
        planeadas del trabajo con 50 casos de los 117 accidentes estudiados.</p>
      <p>Las causas básicas y los factores personales con mayor frecuencia indican que de los
        117 casos estudiados, 70 se deben a la falta de juicio de los trabajadores, la cual
        es causante de los accidentes laborales (<xref ref-type="table" rid="t2">Tabla
          2</xref>). Los trabajadores no tienen un ritmo de trabajo adecuado mientras
        laboran y no son conscientes de los riesgos a los que se exponen en cada
        actividad.</p>
      <p>La causas básicas-factores del trabajo que más inciden en los accidentes laborales
        estudiados, fueron la Programación o planificación e Instrucción / orientación y/o
        entrenamiento deficiente representadas en 35 y 23 casos de los 117 accidentes
        estudiados respectivamente (<xref ref-type="table" rid="t3">Tabla 3</xref>). También
        se registró que en varios accidentes se identifican causas básicas-factores del
        trabajo.</p>
      <p>Las causas básicas que son representativas en los accidentes laborales son los
        factores personales representadas con el 55% de la incidencia en los casos de los
        accidentes (<xref ref-type="fig" rid="f2">Figura 2</xref>).</p>
      <p>
        <fig id="f2">
          <label>Figura 2</label>
          <caption>
            <title>Causas básicas que incluen en los accidentes presentados. Fuente: los
              autores</title>
          </caption>
          <graphic xlink:href="0718-5073-ric-31-01-0005-gf02.tif"/>
        </fig>
      </p>
      <p>Las causas inmediatas- actos inseguros del trabajo, con mayor frecuencia en los
        accidentes laborales estudiados, fueron la Falta de asegurar y No usar equipo de
        protección personal representadas en 38 y 29 casos de los 117 accidentes estudiados
        respectivamente (<xref ref-type="table" rid="t1">Tabla 1</xref>).</p>
      <p>Las causas inmediatas- condiciones inseguras del trabajo con más frecuencia en los
        accidentes laborales estudiados, fueron las protecciones y barreras inadecuadas y el
        equipo de protección inadecuado o impropio representadas en 15 y 13 casos de los 117
        accidentes estudiados respectivamente. También podemos identificar que en varios
        accidentes se identifican varias causas inmediatas-condiciones inseguras.</p>
      <p>De las causas inmediatas encontramos que los accidentes son en su mayoría ocasionados
        por los actos inseguros el 74%, ocurrieron por fallas humanas, las personas
        desobedecen las prácticas y los procedimientos seguros sin tener en cuenta que
        cuando incurren en sus actividades laborales pueden sufrir un accidente (<xref
          ref-type="fig" rid="f3">Figura 3</xref>).</p>
      <p>
        <fig id="f3">
          <label>Figura 3</label>
          <caption>
            <title>Causas inmediatas que inciden en los accidentes presentados. Fuente:
              los autores.</title>
          </caption>
          <graphic xlink:href="0718-5073-ric-31-01-0005-gf03.tif"/>
        </fig>
      </p>
      <p>La <xref ref-type="table" rid="t2">Tabla 2</xref>, nos indica que el mayor índice de
        accidentalidad laboral entre los trabajadores se presenta el día lunes, esto debido
        posiblemente al ser el día de iniciación de jornada laboral después de la jornada de
        descanso del fin de semana, por lo cual el organismo humano tarda un tiempo en
        adaptarse de nuevo al puesto de trabajo.</p>
    </sec>
    <sec sec-type="conclusions|discussion">
      <title>4. Discusión y conclusiones</title>
      <p> De acuerdo a los resultados obtenidos en la presente investigación, se encontró que
        de los 117 accidentes laborales analizados, las manos y los ojos han sido las partes
        más afectadas, con un total de 23 y 21 lesiones respectivamente. Con respecto a las
        manos se considera que esto se debe a que son las partes del cuerpo primordiales
        para la ejecución de toda actividad, específicamente de manufactura y uno de los
        principales sectores donde se presentan accidentes laborales reportados a las ARL es
        la construcción con 10.46%; por otro lado, los ojos son la segunda parte del cuerpo
        más afectadas debido a la presencia de cuerpos extraños que se presentan en la
        realización de las actividades en dicho sector. En cuanto a las causas se
        identificaron 195 faltas de control, siendo las más relevantes la falta de Análisis
        y procedimientos de trabajo, observaciones planeadas del trabajo y entrenamiento de
        los trabajadores; 248 causas básicas, de las cuales 136 corresponden a factores
        personales y 112 a factores del trabajo; 205 causas inmediatas, de las cuales 151
        fueron por actos inseguros y 54 por condiciones inseguras.</p>
      <p> De esta manera se concluye que la ocurrencia de los accidentes de trabajo han sido
        generados en mayor parte por faltas de control, seguido de actos inseguros; que como
        lo define <xref ref-type="bibr" rid="B5">Chinchilla (2002)</xref>, se deben a todo
        tipo de acciones u omisiones cometidas por las personas que posibilitan que se
        produzcan los accidentes; teniendo en cuenta lo anterior, la edad de los
        trabajadores es un aspecto relevante ya que la presente investigación y otros
        autores (<xref ref-type="bibr" rid="B2">Agencia Europea para la Seguridad y Salud en
          el Trabajo, 2007</xref>) coinciden en que los trabajadores jóvenes (de 18 a 35
        años) son los que sufren más accidentes laborales, debido a la falta de experiencia,
        la falta de concientización de los peligros y riesgos presentes en los puestos de
        trabajo. El tercer lugar de las principales causas de los accidentes laborales
        analizados se debe a factores personales que tienen que ver con la capacidad del
        trabajador (capacitación, destreza, aptitud, entre otros). Los principales
        mecanismos causantes de los accidentes de trabajo son caídas de objetos (29%)
        seguido de pisadas, choques o golpes (24%); resultados similares fueron encontrados
        por otros autores (<xref ref-type="bibr" rid="B9">Cruz et al., 2009</xref>).</p>
      <p> La falta de control sobre las actividades ocasiona una mayor exposición al riesgo,
        cuando no se implementan medidas de control o barreras de control el trabajador está
        totalmente expuesto a los riesgos asociados a la actividad. De acuerdo a los
        estudios realizados se encontró que uno de los atributos que más se relacionaba con
        la magnitud del riesgo percibido correspondía al temor, siendo evidente en
        actividades como no usar los elementos de protección individual, el trabajar en
        espacios de baja iluminación, el uso de instalaciones eléctricas en mal estado y la
        exposición a gases y vapores, la magnitud del riesgo es alto junto con el temor. Lo
        anterior puede presentarse debido a que las actividades estudiadas por Slovic et
        al., correspondían a aquellas situaciones cotidianas a las que se expone la
        población en general, mientras que las actividades objeto de este estudio,
        corresponden a aquellas específicas a la población trabajadora en el sector de la
        construcción, donde se pueden encontrar mayores beneficios para los expuestos.</p>
      <p> Otro atributo que se menciona en los estudios realizados es el conocimiento por los
        expuestos, donde en la mayoría de los estudios realizados ha encontrado que se
        percibe mayor riesgo en aquellas actividades que se perciben como más conocidas. Sin
        embargo, en este estudio el atributo conocido por los expuestos se encontró en un
        valor alto de conocimiento, mientras que las actividades de exposición a ruido,
        exposición a polvo, desorden en la obra y manipulación de objetos y herramientas
        presentaron una magnitud de riesgo baja. De acuerdo a los resultados obtenidos en
        este estudio, se evidencia que cuando se percibe que las consecuencias de alguna
        actividad son inmediatas, los trabajadores manifiestan que la magnitud del riesgo es
        más alta, mientras que al percibir que las consecuencias son demoradas, la gravedad
        del daño se percibe como menor. En este sentido los trabajadores estarían aludiendo
        a un sentimiento de inmediatez de las consecuencias para determinar la gravedad del
        daño, que a un grado de temor o rechazo por aquellas actividades que se consideren
        como más dañinas para la salud y el bienestar, al igual que lo encontrado en los
        estudios tradicionales de percepción del riesgo.</p>
      <p> Relacionando los resultados de la presente investigación y <xref ref-type="bibr"
          rid="B8">Consumer (2003)</xref>, se identifica que los lunes son los días en los
        se ha sufrido mayor cantidad de accidentes laborales; se afirma que tiene que ver
        con la pérdida del ritmo que diariamente llevan los trabajadores durante sus
        funciones, ya que al comenzar la actividad laboral tras un fin de semana de
        descanso, el organismo humano tarda un tiempo en adaptarse al ejercicio en el
        trabajo y a los peligros que lleva aparejados. Además de lo anterior, se presume que
        el consumo de alcohol el fin de semana es muy común en los trabajadores del sector
          (<xref ref-type="bibr" rid="B7">Comisión Ejecutiva Confederal de UGT,
          2011</xref>) y esta acción conlleva a que el periodo de descanso, sueño y de
        relajación antes de volver al trabajo se haya interrumpido, por tal motivo se
        considera que dicha versión puede incidir en la ocurrencia de los accidentes.</p>
      <p>De este modo para que las empresas de construcción cumplan a cabalidad con las
        actividades requeridas en materia de seguridad y salud en el trabajo, se considera
        indispensable la disponibilidad de recursos y la constante planificación por parte
        de los agentes implicados para este estudio en específico. Por los resultados
        obtenidos en la investigación, se sugiere a dicho sector efectuar un programa de
        seguridad cuya finalidad se base en la adecuada identificación, reconocimiento,
        evaluación y control de los diferentes peligros y riesgos que se originen en los
        lugares de trabajo encaminado a la protección de las manos y los ojos, partes del
        cuerpo más afectadas durante la ejecución de las actividades; así como también
        proporcionar a los trabajadores la formación e información necesaria para el
        desempeño de las funciones en óptimas condiciones de seguridad, en donde la
        inducción diaria sobre el desarrollo de las actividades a través de una seguridad
        basada en el comportamiento sea primordial para todos los trabajadores sin excepción
        alguna, y además emprender programas de sensibilización y concienciación de tomar la
        seguridad como un valor fundamental de tal manera que se contribuya en la
        disminución de actos inseguros, que de manera constante se presentan durante el
        desarrollo de las actividades laborales en los proyectos de construcción.</p>
      <p> Asimismo, se recomienda a las empresas, elaborar y estandarizar el análisis y los
        procedimientos de trabajo, especialmente las tareas críticas, las cuales se deben
        identificar mediante un adecuado estudio de riesgos, que permita valorarlos para
        diseñar programas de gestión que faciliten su intervención y control. Además como lo
        indica la <xref ref-type="bibr" rid="B1">Agencia Europea para la Seguridad y la
          Salud en el Trabajo (2002)</xref> el compromiso de la dirección es esencial para
        el establecimiento de políticas claras en materia de salud y seguridad y para el
        suministro de recursos adecuados para su ejecución”.</p>
      <p>Se considera que la planeación es una de las partes fundamentales que toda
        organización debe realizar para la prevención de los accidentes laborales, se trata
        de reunir en un documento, de forma clara y detallada, toda la información
        indispensable para realizar una actividad preventiva sistemática, coherente y
        eficaz, frente a los riesgos del trabajo presentes en la actividad de una empresa
          (<xref ref-type="bibr" rid="B6">Collado, 2008</xref>). El tiempo y el dinero
        manejados en esta actividad se recuperan obteniendo resultados efectivos y rápidos;
        es necesario tener claro que no basta con que se plasme en un papel, sino que se
        lleve también a la práctica y para esto es fundamental que se supervise el
        desarrollo adecuado del mismo. Los datos reflejados en la presente investigación
        demuestran la necesidad de emprender el tema de la seguridad y la salud en el
        trabajo en todas sus dimensiones y con la participación de todos los integrantes de
        la organización, (empleadores, administradoras de riesgos laborales, contratistas,
        trabajadores e instituciones de formación) y de esta forma se pueda realizar una
        propuesta común, que tenga como objetivo mejorar la calidad de vida de los
        trabajadores del sector, disminuyendo los incidentes de trabajo.</p>
      <p>Por último, se considera de gran importancia profundizar en una futura investigación
        el tema relacionado con los comportamientos de las personas y la motivación,
        teniendo en cuenta que los actos inseguros hacen parte de las principales causas que
        han generado accidentes laborales en dichos proyectos de construcción y que además
        estos pueden ir relacionados con la motivación, ya que esta es la fuerza que
        estimula a una persona a hacer algo provocado bien sea por un estímulo externo que
        proviene del ambiente, problemas familiares, económicos o generado por procesos
        mentales del trabajador, etc. Por lo tanto, un estudio psicológico relacionado con
        dicho tema ayudaría a entender con mayor profundidad las causas básicas relacionadas
        con los factores personales y las causas inmediatas relacionadas con los actos
        inseguros de los trabajadores que laboran en este sector, el cual ha sido de gran
        importancia para la economía del país (Portafolio.co, 2013? pero que a la vez
        presenta a diario gran cantidad de peligros y riesgos latentes que pueden afectar la
        integridad física, mental y social, de los colaboradores.</p>
    </sec>
  </body>
  <back>
    <ref-list>
      <title>Referencias</title>
      <ref id="B1">
        <mixed-citation>Agencia Europea para la seguridad y Salud en el Trabajo (2002),
          Prevencion de Accidentes Laborales, 2002. (En línea). Disponible en: <ext-link
            ext-link-type="uri"
            xlink:href="https://osha.europa.eu/es/publications/magazine/4"
            >https://osha.europa.eu/es/publications/magazine/4</ext-link> [Consultado: 5
          Septiembre 2014].</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="webpage">
          <person-group person-group-type="author">
            <collab>Agencia Europea para la seguridad y Salud en el Trabajo</collab>
          </person-group>
          <year>2002</year>
          <source>Prevencion de Accidentes Laborales, 2002</source>
          <comment>(En línea)</comment>
          <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
              xlink:href="https://osha.europa.eu/es/publications/magazine/4"
              >https://osha.europa.eu/es/publications/magazine/4</ext-link>
          </comment>
          <date-in-citation content-type="access-date">5 Septiembre
            2014</date-in-citation>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B2">
        <mixed-citation>Agencia Europea para la Seguridad y Salud en el Trabajo. (2007),
          Trabajadores jóvenes: Datos y cifras Exposición a los riesgos y efectos sobre la
          salud. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://www.navarra.es/NR/rdonlyres/775A941B-AFBA-4A8E-AA9B-8E84507C12C4/160233/FACTS70.pdf"
            >http://www.navarra.es/NR/rdonlyres/775A941B-AFBA-4A8E-AA9B-8E84507C12C4/160233/FACTS70.pdf</ext-link>.
          (Consultado: 01 Septiembre 2014).</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <collab>Agencia Europea para la Seguridad y Salud en el Trabajo</collab>
          </person-group>
          <year>2007</year>
          <source>Trabajadores jóvenes: Datos y cifras Exposición a los riesgos y efectos
            sobre la salud</source>
          <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
              xlink:href="http://www.navarra.es/NR/rdonlyres/775A941B-AFBA-4A8E-AA9B-8E84507C12C4/160233/FACTS70.pdf"
              >http://www.navarra.es/NR/rdonlyres/775A941B-AFBA-4A8E-AA9B-8E84507C12C4/160233/FACTS70.pdf</ext-link>
          </comment>
          <date-in-citation content-type="access-date">01 Septiembre
            2014</date-in-citation>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B3">
        <mixed-citation>Armengou L., Cuellar O. (2002), “Seguridad y salud en el trabajo
          construcción; una responsabilidad social de las empresas constructoras”. (En
          línea). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://www.eben-spain.org/docs/Papeles/X/Armnguo-Olivr.pdf"
            >http://www.eben-spain.org/docs/Papeles/X/Armnguo-Olivr.pdf</ext-link>.
          (Consultado: 15 Agosto 2014).</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Armengou</surname>
              <given-names>L.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Cuellar</surname>
              <given-names>O.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>2002</year>
          <source>“Seguridad y salud en el trabajo construcción; una responsabilidad
            social de las empresas constructoras”</source>
          <comment>(En línea)</comment>
          <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
              xlink:href="http://www.eben-spain.org/docs/Papeles/X/Armnguo-Olivr.pdf"
              >http://www.eben-spain.org/docs/Papeles/X/Armnguo-Olivr.pdf</ext-link>
          </comment>
          <date-in-citation content-type="access-date">15 Agosto 2014</date-in-citation>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B4">
        <mixed-citation>Buendía S. (2013), El coordinador en materia de seguridad y salud
          durante la elaboración del proyecto de obra: pieza angular de la prevención en
          las obras de construcción. Tesis doctoral. Granada, Facultad de Derecho,
          Universidad de Granada.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Buendía</surname>
              <given-names>S.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>2013</year>
          <source>El coordinador en materia de seguridad y salud durante la elaboración
            del proyecto de obra: pieza angular de la prevención en las obras de
            construcción</source>
          <comment>Tesis doctoral</comment>
          <publisher-loc>Granada</publisher-loc>
          <publisher-name>Facultad de Derecho, Universidad de Granada</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B5">
        <mixed-citation>Chinchilla, S. (2002), Salud y Seguridad en el trabajo. (En línea).
          Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://books.google.com.co/books?id=Y35TDM74KmUC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=es&amp;source=gbs_ge_summary_r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f= false"
            >http://books.google.com.co/books?id=Y35TDM74KmUC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=es&amp;source=gbs_ge_summary_r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=
            false</ext-link>. (Consultado: 15 agosto 2014).</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="webpage">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Chinchilla</surname>
              <given-names>S.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>2002</year>
          <source>Salud y Seguridad en el trabajo</source>
          <comment>(En línea)</comment>
          <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
              xlink:href="http://books.google.com.co/books?id=Y35TDM74KmUC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=es&amp;source=gbs_ge_summary_r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f= false"
              >http://books.google.com.co/books?id=Y35TDM74KmUC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=es&amp;source=gbs_ge_summary_r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=
              false</ext-link>
          </comment>
          <date-in-citation content-type="access-date">15 agosto 2014</date-in-citation>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B6">
        <mixed-citation>Collado S. (2008), Prevención De Riesgos Laborales: Principios y
          Marco Normativo. (En línea). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://www.ehu.es/documents/2069587/2113963/15_7.pdf"
            >http://www.ehu.es/documents/2069587/2113963/15_7.pdf</ext-link>.
          (Consultado: 06 Septiembre 2014).</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Collado</surname>
              <given-names>S.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>2008</year>
          <source>Prevención De Riesgos Laborales: Principios y Marco Normativo</source>
          <comment>(En línea)</comment>
          <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
              xlink:href="http://www.ehu.es/documents/2069587/2113963/15_7.pdf"
              >http://www.ehu.es/documents/2069587/2113963/15_7.pdf</ext-link>
          </comment>
          <date-in-citation content-type="access-date">06 Septiembre
            2014</date-in-citation>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B7">
        <mixed-citation>Comisión Ejecutiva Confederal de UGT (2011), Prevención del consumo
          de alcohol en el lugar de trabajo. (En línea). Disponible en: <ext-link
            ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://www.ugt.es/actualidad/2012/enero/folleto%20alcoholismo_UGT.pdf"
            >http://www.ugt.es/actualidad/2012/enero/folleto%20alcoholismo_UGT.pdf</ext-link>.
          (Consultado: 5 Septiembre 2014)</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <collab>Comisión Ejecutiva Confederal de UGT</collab>
          </person-group>
          <year>2011</year>
          <source>Prevención del consumo de alcohol en el lugar de trabajo</source>
          <comment>(En línea)</comment>
          <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
              xlink:href="http://www.ugt.es/actualidad/2012/enero/folleto%20alcoholismo_UGT.pdf"
              >http://www.ugt.es/actualidad/2012/enero/folleto%20alcoholismo_UGT.pdf</ext-link>
          </comment>
          <date-in-citation content-type="access-date">5 Septiembre
            2014</date-in-citation>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B8">
        <mixed-citation>Consumer E. (2003), Los lunes se producen el 23,3% de los accidentes
          laborales, según las estadísticas de Salud Laboral. (En línea). Disponible en:
            <ext-link ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://www.consumer.es/web/es/salud/2003/04/07/59786.php"
            >http://www.consumer.es/web/es/salud/2003/04/07/59786.php</ext-link>.
          (Consultado: 03 Septiembre 2014).</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Consumer</surname>
              <given-names>E.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>2003</year>
          <source>Los lunes se producen el 23,3% de los accidentes laborales, según las
            estadísticas de Salud Laboral</source>
          <comment>(En línea)</comment>
          <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
              xlink:href="http://www.consumer.es/web/es/salud/2003/04/07/59786.php"
              >http://www.consumer.es/web/es/salud/2003/04/07/59786.php</ext-link>
          </comment>
          <date-in-citation content-type="access-date">03 Septiembre
            2014</date-in-citation>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="B9">
        <mixed-citation>Cruz M., Vicente J., Cabrera M., Castillo F. y Cabrera F. (2009),
          Incidencia de accidentes laborales en trabajadores de la construcción,
          reportados a la administradora de riesgos laborales, Santo Domingo, Republica
          Dominicana. (En línea). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
            xlink:href="http://www.bvs.org.do/revistas/rmd/2009/70/02/RMD-2009-70-02-062-065.pdf"
            >http://www.bvs.org.do/revistas/rmd/2009/70/02/RMD-2009-70-02-062-065.pdf</ext-link>.
          (Consultado: 02 Septiembre 2014).</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Cruz</surname>
              <given-names>M.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Vicente</surname>
              <given-names>J.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Cabrera</surname>
              <given-names>M.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Castillo</surname>
              <given-names>F.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Cabrera</surname>
              <given-names>F.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <year>2009</year>
          <source>Incidencia de accidentes laborales en trabajadores de la construcción,
            reportados a la administradora de riesgos laborales, Santo Domingo,
            Republica Dominicana</source>
          <comment>(En línea)</comment>
          <comment>Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri"
              xlink:href="http://www.bvs.org.do/revistas/rmd/2009/70/02/RMD-2009-70-02-062-065.pdf"
              >http://www.bvs.org.do/revistas/rmd/2009/70/02/RMD-2009-70-02-062-065.pdf</ext-link>
          </comment>
          <date-in-citation content-type="access-date">02 Septiembre
            2014</date-in-citation>
        </element-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
  <sub-article article-type="translation" id="s1" xml:lang="en">
    <front-stub>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Original Article</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Analysis of the causes and consequences of accidents occurring in two
          constructions projects</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>González</surname>
            <given-names>A.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff2">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Bonilla</surname>
            <given-names>J.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff2">1</xref>
          <xref ref-type="corresp" rid="c2"/>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Quintero</surname>
            <given-names>M.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff2">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Reyes</surname>
            <given-names>C.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff2">1</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Chavarro</surname>
            <given-names>A.</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff2">1</xref>
        </contrib>
        <aff id="aff2">
          <label>1</label>
          <institution content-type="orgname">Universidad Cooperativa de
            Colombia</institution>
          <addr-line>
            <named-content content-type="city">Neiva</named-content>
          </addr-line>
          <country country="CO">Colombia</country>
          <institution content-type="original">Universidad Cooperativa de Colombia, sede
            Neiva. COLOMBIA</institution>
          <institution content-type="normalized">Universidad Cooperativa de
            Colombia</institution>
        </aff>
      </contrib-group>
      <author-notes>
        <corresp id="c2">Autor de Correspondencia: Docente, Investigadora de la Universidad
          Cooperativa de Colombia sede Neiva. E-mail:
            <email>jasmin.bonillas@campusucc.edu.co</email>
        </corresp>
      </author-notes>
      <abstract>
        <title>Abstract:</title>
        <p>Work done on construction sites is considered to be high risk, resulting in
          instances of occupational accidents that impact the physical, mental and social
          integrity of the workers as well as company productivity. Therefore, the
          objective of this article is to analyze the causes and consequences of
          occupational accidents occured in the second semester of 2012 in two
          construction projects in Neiva, Colombia. The approach is documentary, supported
          by information sources of occupational accidents reported to the Administration
          of Occupational Accidents (ARL in Spanish); the model developed by Frank E. Bird
          was used to determine the causes of these accidents. A total of 117 accidents
          were analyzed, detecting 195 failures of control, 136 personal factors, 112 work
          related factors, 151 unsafe acts and 54 unsafe conditions; some accidents had
          more than one cause. In this manner, the authors conclude that the largest
          percentage of occupational accidents were caused by lack of control, followed by
          unsafe acts. Therefore, the use of programs of risk management priorities is
          recommended, based on the proper identification of hazards, allowing the
          mitigation and control of risk; likewise developing a culture of self-care in
          workers is recommended.</p>
      </abstract>
      <kwd-group xml:lang="en">
        <title>Keywords:</title>
        <kwd>Occupational accident</kwd>
        <kwd>basic causes</kwd>
        <kwd>immediate causes</kwd>
        <kwd>lack of control</kwd>
        <kwd>personal factors</kwd>
      </kwd-group>
    </front-stub>
    <body>
      <sec sec-type="intro">
        <title>1. Introducción</title>
        <p> The construction sector has a set of occupational hazards that are specific to
          that activity, involving elevated work, excavation work, hoisting up materials,
          the seasonal nature of their workplaces, and others; this means that the the
          implentation of a management system for worker safety and health is applied
          differently. It is important to note that the activities done on construction
          sites are considered to be high risk and therefore may result in occupational
          accidents.</p>
        <p>Occupational accidents can result from immediate or basic causes; the immediate
          causes directly produce the accident and are composed of unsafe acts
          (inappropriate behavior of the workers that could result in a workplace
          incident) and unsafe conditions (facilities, equipment, machinery and tools that
          are faulty and that place the workers at risk of having an accident). But to
          achieve an effective solution to occupational accidents, it is critical to
          identify and control the basic causes which result in the immediate causes; they
          include personal factors (incorrect work habits, incorrect use of equipment,
          tools or facilities; physical or mental defects, hearing deficiencies, etc.) and
          work factors (deficient supervision and leadership; unsuitable policies,
          procedures, guides or practices; unsuitable work planning or scheduling) (<xref
            ref-type="bibr" rid="B5">Chinchilla, 2002</xref>).</p>
        <p>According to the statistics of the Worldwide Labor Organization (Organización
          Internacional del Trabajo or OIT), in its report of the worldwide day for
          occupational safety and health, “Approximately 4% of the worldwide Gross
          National Product (GNP) is lost due to the costs of losses, deaths and illnesses,
          resulting in work absences, treatments and payments due to disability or
          death”.</p>
        <p> The accidental pyramid theory developed by Bird in 1969 showed that for each
          serious accident there are 10 less serious accidents, 30 accidents with property
          damage and 600 accidents without visible damage or losses (<xref ref-type="bibr"
            rid="B5">Chinchilla, 2002</xref>). Likewise, refers to comparing the amount
          of incidents that do not cause personal injuries with those that do result in
          injuries; he also states that the implementation of a system to analyze the
          incidents can be a key path to prevent or control occupational accidents.</p>
        <p>On the other hand, mention that currently in industrial health and safety it is
          common to use corresponding standards; however, these standards are often poorly
          applied, generating difficulties in project development associated with risks;
          if these risks aren’t evaluated, they can end up affecting the regular progress
          of construction. The authors refer to delays in the construction project, the
          economic losses and overcharges as the main problems derived from the lack of
          risk planning in occupational safety and health. This research indicates that
          the safety conditions of the construction site within the Colombian context are
          deficient and therefore result in accidents that cause all types of injuries,
          disabilites and death.</p>
        <p><xref ref-type="bibr" rid="B4">Buendía (2013)</xref> refers to the importance of
          identifying the causes of the accidents at the construction site, emphasizing
          that there must be a search for the true origen of all of the causes that set
          off the incident. Likewise, states that risk evaluation is a process that is
          focused on decisions being made about the type of preventive actions that should
          be taken to minimize occupational risks.</p>
        <p>Highlights that the construction industry is one of the highest risk occupational
          activities, given the high incidence of the accidents shown which result in
          human and material losses. Statistics are fundamental to identify the causes of
          the accidents, to guide possible intervention plans as well as for the
          effectiveness of those plans.</p>
        <p> Affirm that for 2011 in Colombia, the construction sector had the highest
          accident rate of 22.71%, of which 11% of the accidents were severe or fatal. In
          Colombia during 2012, of the 532 deaths recorded in workplace accidents, 136 are
          from the real estate sector, 125 from the construction sector; in the sectors of
          transportation, storage and communications there were a total of 78 fatal
          victims. This reflects that 44 people died each month due to occupational
          accidents. These statistics are included in reports from 10 occupational risk
          managers (Ministerio del Trabajo, 2013).</p>
        <p>The Federation of Columbian Insurers, in one of their publications, indicate that
          in 2013, every 11 and &#x00BD; hours a worker died due to an occupational
          accident, and that there are an average of 62 occupational accidents per hour in
          Colombia, or 1,487 cases per day. Therefore, they conclude that last year there
          were 543,079 occupational accidents in the country.</p>
        <p> This indicates the need to study the number of accidents in the construction
          sector, and based on that study, to generate a detailed analysis of the causes
          that generate those occupational accidents, allowing companies to adopt this
          project as a foundation to implement measures for prevention and control of
          accidents; state that a well organized job site is generally a job site that is
          safe, planned, managed and controlled.</p>
        <p>From the results of this research, it is important to value protection systems
          relating to occupational health and psychological services. Therefore, this
          article places importance on providing greater knowledge and communicating the
          need that construction companies’ have for the implementation and tracking of a
          safety and health system to be effective; this includes training, incentives and
          simulations that represent the possible occupational risks so that they can then
          be prevented. They also should incorporate evaluation protocol executive
          functioning as part of personnel selection; this will allow them to have the
          right people who will be able to reduce the rate of accidents at the job sites,
          to improve working conditions and the welfare of collaborators, therefore to
          improve the productivity of construction companies.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="materials|methods">
        <title>2. Materials and methods</title>
        <sec>
          <title>2.1 Type of research:</title>
          <p>This study was done with a quantitative-descriptive perspective, integrating
            Bird’s model of causation (<xref ref-type="bibr" rid="B5">Chinchilla,
              2002</xref>). It includes five variables that indicate the origen of the
            reasons that resulted in the accident, it describes the accident, as well as
            the consequences to the individual, property and the work environment: lack
            of control, basic causes, immediate causes, accidents and losses.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>2.2 Population or unit of analysis:</title>
          <p>The scope of this research was documentary; the source of information and the
            unit of analysis of the research were the reports of occupational accidents
            occured during the second semester of 2012, as registered with the ARL. This
            provided the following information: date of the accident, description of the
            accident, name of the person involved in the accident, position, part of the
            body that was affected, type of injury, agent causing the accident,
            mechanism or type of accident.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>2.3 Process:</title>
          <p> This research includes a documentary review. To conduct the analysis of the
            causes of the occupational accidents that occured in the two construction
            projects during the second semester of 2012, the units of study were the
            Unique Forms for Occupational Accidents (FURAT in Spanish) (Ministry of
            Social Protection 2005) that were issued by the occupational risk insurer
            ARL. In this case, interviews with witnesses and injured individuals were
            not conducted, nor was a study completed at the site of the accident, of the
            tools and equipment involved, since the research was conducted after the
            event had occured. To better understand the phenomenon of occupational
            accidents, we should take into account the accident loss causation model
            developed by Frank E. Bird (<xref ref-type="bibr" rid="B5">Chinchilla
              2002</xref>) which allows the detection of the origen of the accidents.
          </p>
        </sec>
        <sec>
          <title>2.4 Instruments: </title>
          <p>For the development of this research, the following instruments were used:
            Unique Forms to Report Occupational Accidents (FURAT in Spanish) (Ministry
            of Social Protection, 2005) reported to the Occupational Risk Insurer during
            the second semester of 2012, and the analysis matrix of the causes of
            occupational accidents. It also included the documentation used by ARL,
            which is composed of two methods: the International Loss Control Institute
            (ILCI) (Positiva, 2009) which used the for the analysis of losses and the
            causes of the accidents and work incidents, and the Normative American
            Method to code the direct causes and analytical categories.</p>
        </sec>
      </sec>
      <sec sec-type="results">
        <title>3. Results</title>
        <p>The report included 117 accident cases; 116 of those were presented by men and 1
          case involved a woman (<xref ref-type="table" rid="t5">Table 1</xref>). It is
          important to note that civil construction projects are generally done by men. As
          seen in <xref ref-type="table" rid="t6">Table 2</xref>, occupational accidents
          occured at a similar rate in the two construction projects, indicating the
          presence of the same risk factors which contribute to the number of accidents.
          The age range where most occupational cases are seen is in the group of 18 to 35
          years, which represents 65% of the population (<xref ref-type="fig" rid="f4"
            >Figure 1</xref>); this data identifies that accident cases are more
          frequently present in the younger population.</p>

        <table-wrap id="t5">
          <label>Table 1</label>
          <caption>
            <title>Gender of the people from the two civil construction projects</title>
          </caption>
          <table frame="border" rules="all">
            <colgroup width="25%">
              <col/>
              <col/>
              <col/>
              <col/>
            </colgroup>
            <thead>
              <tr>
                <th align="center">CONSTRUCTION PROJECTS</th>
                <th align="center">MALE</th>
                <th align="center">FEMALE</th>
                <th align="center">Total</th>
              </tr>
            </thead>
            <tbody>
              <tr>
                <td align="center">Construction 1</td>
                <td align="center">62</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">63</td>
              </tr>
              <tr>
                <td align="center">Construction 2</td>
                <td align="center">54</td>
                <td align="center">0</td>
                <td align="center">54</td>
              </tr>
              <tr>
                <td align="center">Total</td>
                <td align="center">116</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">117</td>
              </tr>
            </tbody>
          </table>
        </table-wrap>

        <p>
          <fig id="f4">
            <label>Figure 1</label>
            <caption>
              <title>Accident cases by age range. Source: the authors</title>
            </caption>
            <graphic xlink:href="0718-5073-ric-31-01-0005-gf01-en.tif"/>
          </fig>
        </p>

        <table-wrap id="t6">
          <label>Table 2</label>
          <caption>
            <title>Number of occupational accidents by construction project</title>
          </caption>
          <table frame="border" rules="all">
            <colgroup width="33%">
              <col/>
              <col/>
              <col/>
            </colgroup>
            <thead>
              <tr>
                <th>CONSTRUCTION PROJECTS</th>
                <th>NUMBER OF CASES</th>
                <th>%</th>
              </tr>
            </thead>
            <tbody>
              <tr>
                <td>Construction 1</td>
                <td>63</td>
                <td>54</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Construction 2</td>
                <td>54</td>
                <td>46</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Total</td>
                <td>117</td>
                <td>100</td>
              </tr>
            </tbody>
          </table>
        </table-wrap>

        <p>The data frequency indicates that hands and eyes are the parts of the body that
          are most affected (<xref ref-type="table" rid="t7">Table 3</xref>) since they
          are the parts that are most exposed during construction activities.</p>

        <table-wrap id="t7">
          <label>Table 3</label>
          <caption>
            <title>Number of occupational accidents according to the part of the body
              that is affected</title>
          </caption>
          <table frame="border" rules="all">
            <colgroup width="33%">
              <col/>
              <col/>
              <col/>
            </colgroup>
            <thead>
              <tr>
                <th align="left">PART OF THE BODY AFFECTED</th>
                <th align="center">NUMBER OF CASES</th>
                <th align="center">%</th>
              </tr>
            </thead>
            <tbody>
              <tr>
                <td>Hands</td>
                <td align="center">23*</td>
                <td align="center">20</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Eyes</td>
                <td align="center">21*</td>
                <td align="center">18</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Body</td>
                <td align="center">18*</td>
                <td align="center">15</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Feet</td>
                <td align="center">15</td>
                <td align="center">13</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Lower limbs</td>
                <td align="center">12</td>
                <td align="center">10</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Higher limbs</td>
                <td align="center">8</td>
                <td align="center">7</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Head</td>
                <td align="center">7</td>
                <td align="center">6</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>General Injuries</td>
                <td align="center">7</td>
                <td align="center">6</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Multiple Locations</td>
                <td align="center">3</td>
                <td align="center">2</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Abdomen</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">1</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Thorax</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">1</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Head-Body</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">1</td>
              </tr>
              <tr>
                <td align="right">
                  <bold>Total</bold>
                </td>
                <td align="center">
                  <bold>117</bold>
                </td>
                <td align="center">
                  <bold>100</bold>
                </td>
              </tr>
            </tbody>
          </table>
        </table-wrap>

        <p>The most frequent type of lesion in the occupational the parts of the body that
          are most affected (<xref ref-type="table" rid="t7">Table 3</xref>) since
          accidents was blow, contusion or crushing, identified in 43% they are the parts
          that are most exposed during construction of the accidents in the study (<xref
            ref-type="table" rid="t8">Table 4</xref>); these types of lesions
          activities. Cause health problems for workers.</p>

        <table-wrap id="t8">
          <label>Table 4</label>
          <caption>
            <title>Type of injury caused by the recorded accidents</title>
          </caption>
          <table frame="border" rules="all">
            <colgroup width="33%">
              <col/>
              <col/>
              <col/>
            </colgroup>
            <thead>
              <tr>
                <th>TYPE OF INJURY</th>
                <th align="center">NUMBER OF CASES</th>
                <th align="center">%</th>
              </tr>
            </thead>
            <tbody>
              <tr>
                <td>Blow, contusion or crushing</td>
                <td align="center">50</td>
                <td align="center">43</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Superficial Trauma</td>
                <td align="center">23</td>
                <td align="center">19</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Sprain, twist or tear</td>
                <td align="center">21</td>
                <td align="center">18</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Wound</td>
                <td align="center">17</td>
                <td align="center">14</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Other</td>
                <td align="center">2</td>
                <td align="center">2</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Effect of electricity</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">1</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Poisoning</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">1</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Fracture</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">1</td>
              </tr>
              <tr>
                <td>Injury - blow, contusion</td>
                <td align="center">1</td>
                <td align="center">1</td>
              </tr>
              <tr>
                <td align="right">
                  <bold>Total</bold>
                </td>
                <td align="center">
                  <bold>117</bold>
                </td>
                <td align="center">
                  <bold>100</bold>
                </td>
              </tr>
            </tbody>
          </table>
        </table-wrap>

        <p>According to <xref ref-type="table" rid="t7">Table 3</xref>, there were 75 cases
          of As seen in <xref ref-type="table" rid="t5">Table 1</xref>, the most frequent
          causal accidents reported which were due to the erroneous use of mechanisms were
          falling objects, followed by being stepped materials or substances.</p>
        <p>As seen in <xref ref-type="table" rid="t6">Table 2</xref>, the most frequent
          causal mechanisms were falling objects, followed by being stepped on, crashes
          and blows. <xref ref-type="table" rid="t6">Table 2</xref> indicates that the
          largest percentage of lack of control is in the analysis and work processes,
          with 58 cases of the 117 accidents studied.</p>
        <p>Of the basic causes and personal factors most frequently cited in the 117 cases
          studied, 70 indicated that workers’ lack of judgement was the cause of
          occupational accidents (<xref ref-type="table" rid="t5">Table 1</xref>). Workers
          don’t have an adequate work speed while they work, and they are not aware of the
          risks that they are exposed to in each activity.</p>
        <p>The basic causes-work factors that most frequently are involved in the
          occupational accidents studied were Programming or Planning, and Insufficient
          Instructions/Orientation/Training, representing 35 and 23 cases respectively of
          the total of 117 accident cases studied (<xref ref-type="table" rid="t8">Table
            4</xref>).</p>
        <p>The main basic causes for occupational accidents were personal factors,
          representing 55% of the accident cases (<xref ref-type="fig" rid="f5">Figure
            2</xref>).</p>
        <p>The immediate causes-unsafe work acts most frequently mentioned in the
          occupational accident cases were lack of safety measures and not using personal
          protection equipment, representing 38 and 29 cases respectively of the 117
          accidents studied (<xref ref-type="table" rid="t5">Table 1</xref>).</p>
        <p>
          <fig id="f5">
            <label>Figure 2</label>
            <caption>
              <title>Basic causes that impact the accidents studied. Source: the
                authors</title>
            </caption>
            <graphic xlink:href="0718-5073-ric-31-01-0005-gf02-en.tif"/>
          </fig>
        </p>
        <p>The immediate causes-unsecure work equipment in the occupational accidents
          studied were the inadequate barriers and protections, as well as inadequate or
          improper protection equipment, representing 15 and 13 cases respectively of the
          117 accidents studied. Also we can see that various accidents identify various
          immediate causesunsafe conditions.</p>
        <p>In the review of the immediate causes, we found that accidents were mainly caused
          by unsafe acts, representing 74%, which were caused by human error, with people
          not following safety practices and procedures, and not being aware that they may
          have an accident when they conduct those activities (<xref ref-type="fig"
            rid="f6">Figure 3</xref>).</p>
        <p>
          <fig id="f6">
            <label>Figure 3</label>
            <caption>
              <title>Immediate causes that influence the accidents studied. Source:
                the authors</title>
            </caption>
            <graphic xlink:href="0718-5073-ric-31-01-0005-gf03-en.tif"/>
          </fig>
        </p>
        <p>
          <xref ref-type="table" rid="t6">Table 2</xref> illustrates that the highest
          number of occupational accidents among workers occurs on Monday; this is
          possibly due to being the first day of the work week after a rest period during
          the weekend, since the human body takes some time to adjust to being back at
          work again.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="conclusions|discussion">
        <title>4. Discussion &amp; conclusions</title>
        <p>According to the results from this research, we found that among the 117
          occupational accidents analyzed, the hands and eyes were the most affected body
          parts, with a total of 23 and 21 injuries respectively. In regards to hands,
          this is due to the fact that they are the main part of the body involved in the
          entire activity, specifically in the case of manufacturing as well as
          construction; one of the main areas where occupational accidents were reported
          to the ARL is construction at 10.46%. Likewise, the eyes were the second part of
          the body that are most impacted due to the presence of foreign bodies present
          during activities in this sector (Quintero, 2010). In reviewing the causes, the
          research identified 195 instances of lack of control, where the most relevant
          were the lack of analysis and work processes, planned work observations and
          worker training; 248 basic causes included 136 for personal factors, and 112 due
          to work factors; there were 205 immediate causes, of which 151 were due to
          unsafe acts and 54 due to unsafe conditions.</p>
        <p> Therefore we conclude that the occurence of occupational accidents have mainly
          been caused by lack of controls, followed by unsafe acts; as defined by <xref
            ref-type="bibr" rid="B5">Chinchilla (2002)</xref>, they are due to all types
          of actions or omissions done by individuals that allow these accidents to occur.
          The the age of workers is a relevant aspect since this research and other
          authors coincide that young workers (from 18 to 35 years) are the ones that have
          the most work accidents, due to the lack of experience, as well as the lack of
          awareness of the dangers and risks present in their positions at work. The third
          most important cause of the occupational accidents analyzed was due to personal
          factors related to workers’ abilities (training, skill, aptitude, and others).
          The main causal mechanisms of occupational accidents were falling objects (29%)
          followed by being stepped on, crashes or blows (24%); similar results were found
          by other authors (<xref ref-type="bibr" rid="B9">Cruz et al., 2009</xref>).</p>
        <p>The lack of control of these activities causes greater exposure to risk; when
          control measures or control barriers are not implemented, the worker is totally
          exposed to the risks associated with the activity. Studies conducted by Slovic
          et al., (1982) found that one of the attributes that was most closely related to
          the size of the perceived risk was fear, which is evident in activites such as
          not using individual protections, working in low-lit spaces, the use of faulty
          electrical installations and exposure to gases and vapors; the size of the risk
          is high together with the fear. This can be seen in daily situations where the
          general population is exposed, whereas the activities that were the subject of
          this research were specifically for workers in the construction sector, where
          there are greater benefits for those who are exposed.</p>
        <p>Another attribute that is mentioned in studies done by Slovic et al., (1982) is
          the knowledge of those who are exposed; many studies have found that more risk
          is perceived in activities that are considered to be the most common activities.
          However in this study, the attributes known to those exposed had a high value of
          awareness, whereas they assigned a low value of risk to activites including
          exposure to noise, to dust, unkept worksites and handling of objects and tools.
          According to the results obtained in this study, we see that when an activity
          has immediate consequences, workers state that the perceived size of the risk is
          highest, whereas when consequences are peceived to be delayed, the importance of
          the damage perceived is lower. Therefore workiers would be referring to a
          sensation of immediacy of consequences to determine the seriousness of damages,
          with a degree of fear or rejection for those activities that they consider to be
          more harmful to health and wellbeing, in line with finding from traditional
          studies regarding risk perception (Fischhoff, 1984).</p>
        <p>Comparing the results of this research to the results obtained by Fontaneda et
          al., (2010), and <xref ref-type="bibr" rid="B8">Consumer (2003)</xref>, Monday
          is identified as one of the days when more occupational accidents happen; it
          confirms that this has to do with the loss of daily momentum that workers have
          with their operations, since when they are starting work after a weekend of rest
          the human body takes some time to adjust to the movement at work and the dangers
          that this carries. In addition, it is believed that alcohol consumption during
          the weekend is common for the workers in this sector (<xref ref-type="bibr"
            rid="B7">Confederate Executive Commission of UGT, 2011</xref>) and this
          activity means that the rest period, sleep and relaxation prior to returning to
          work may have been interrupted, so that this may also contribute to accidents
          occuring.</p>
        <p>In this manner, it is critical to have the resources and continual planning by
          the agents involved in this specific study, so that construction companies can
          fully comply with the required activities of occupational safety and health.
          With the results obtained in this research, we suggest that this sector should
          implement a safety program; this program would have the objective of the
          appropriate identification, awareness, evaluation and control of the different
          dangers and risks that originate in the workplace so as to protect hands and
          eyes, which are the parts of the body that are most impacted during these
          activities. Likewise we suggest that workers be provided with the necessary
          training and information so they can perform their functions in optimal safety
          conditions; daily training regarding basic safety behaviors is critical for each
          and every worker; and finally we suggest implementing programs of appreciation
          and awareness of safety as an essential value, so as to contribute to reducing
          unsafe actions which constantly occur during work on construction projects.</p>
        <p>Likewise, we recommend that companies create and standardize the analysis and
          work processes, particularly critical taks which can be identified with an
          appropriate risk evaluation, which will allow them to be quanitified so as to
          design managment programs that will support thier intevention and control. In
          addition, as is indicated in the European Agency for Occupational Safety and
          Health , management’s commitment is essential to establish clear policies
          regarding health and safety, and so as to supply the necessary resources for its
          implementation.</p>
        <p>Planning is considered to be a fundamental step that every organization should
          conduct to prevent occupational accidents; all essential information should be
          collected in a clear and detailed document, so as to implement systematic,
          coherent and effictive preventive actions, to confront the occupational risks
          inherent in the company’s activities (<xref ref-type="bibr" rid="B6">Collado,
            2008</xref>). Time and money expended in this activity are recouped by
          obtaining effective and quick results; it is important to clarify that it is not
          enough to simply put it on paper, but rather it must be implemented. For that
          reason, supervising the appropriate implementation of this is key. The data
          presented in this research shows the need to undertake the topic of safety and
          health in the workplace in all of its dimensions and with the participation of
          all of those involved in the organization (employers, occupational risk
          administrators, contractors, workers and educational institutions); this way
          they can offer a common approach with the goal of improving the quality of life
          for workers in this sector, reducing workplace incidents.</p>
        <p>Finally, it is very important to contine to deepen the expertise with future
          research on the topic of individuals’ behavior and motiviation, because unsafe
          acts are the main causes of accidents in those construction projects; these
          accidents may be related to motivation since this is the force that moves a
          person to do something, and it can come from an external stimulus such as the
          environment, family problems, economic problems, problems coming from the mind
          of the worker, etc. Therefore, a psychological study of the topic would help to
          deepen the understanding of the basic causes related to personal factors and the
          immediate cuases related to the unsafe acts of workers who work in the
          construction sector. This sector is such an important contributor to the
          country’s economy (Portafolio.co, 2013) but on a daily basis it presents a large
          amount of latent dangers and risks that can affect the physical, mental and
          social integrity of the collaborators.</p>
      </sec>
    </body>
  </sub-article>
</article>
